<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>信条-时间之矢指向何方</title>
    <link href="/2023/01/03/%E4%BF%A1%E6%9D%A1-%E6%97%B6%E9%97%B4%E4%B9%8B%E7%9F%A2%E6%8C%87%E5%90%91%E4%BD%95%E6%96%B9/"/>
    <url>/2023/01/03/%E4%BF%A1%E6%9D%A1-%E6%97%B6%E9%97%B4%E4%B9%8B%E7%9F%A2%E6%8C%87%E5%90%91%E4%BD%95%E6%96%B9/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="电影信息"><a href="#电影信息" class="headerlink" title="电影信息"></a>电影信息</h1><p>导演：克里斯托弗·诺兰</p><p>科学顾问：基普·索恩（诺贝尔物理学奖得主，《星际穿越》制片人，知道什么分量吧）</p><p>主演：约翰·大卫·华盛顿（饰黑人主角），罗伯特·帕丁森（饰尼尔），伊丽莎白·德比齐（饰凯特）</p><p>时长：150分钟</p><p>推荐指数：⭐（时空科幻新手）</p><p>​   ⭐⭐⭐⭐⭐（时空科幻大师）</p><h1 id="电影简介"><a href="#电影简介" class="headerlink" title="电影简介"></a>电影简介</h1><p><img src="C:\Users\BO_Gravity\Desktop\保存文件\pSiysl6.jpg"></p><p>在简介电影前，有一个细节需要处理，黑人主角全程没有名字。本来想称之为小黑的，但是如果结合整片的话我更愿意称之为“信条”老大（简称老大），这点很多人到最后都没反应过来。</p><p>电影最开头是一次任务行动。基辅歌剧院被袭击，目标是“黄昏”组织（请允许我这么称呼，取自他们的暗号后半句）的一个重要人物，目的是获取钚241，老大奉命救援。值得一提的是在拯救过程中老大被一个背包上拴着铜钱的人救了一命。在任务的最后，回到车中老大一伙人被偷袭，最后得知这是一场考验，因此老大被卷入了“信条”事件。</p><p>在事件发展中，老大结识了尼尔并共同作战。他们逐渐得知，萨托尔获得了未来人的科技——逆转，也就是熵减，一种被称为“算法”的武器被拆成9个零件，一旦启动便会毁灭世界。由于身患绝症，萨托尔试图拉整个世界陪葬。在萨托尔妻子凯特的帮助下，老大、尼尔和凯特成功阻止了世界毁灭的发生。</p><h1 id="影片解读"><a href="#影片解读" class="headerlink" title="影片解读"></a>影片解读</h1><p>想要去评《信条》，首先要让读者理解信条在讲啥。所以在此我得先澄清亿些设定。</p><h2 id="设定解读"><a href="#设定解读" class="headerlink" title="设定解读"></a>设定解读</h2><p>这个是整部影片中最烧脑的一个设定。首先，这部影片有一个假设：熵增&#x3D;时间正常流逝，熵减&#x3D;时间倒流。整部影片抛弃了现有因后有果的正常思维，而是存在现有果后有因的逆向思维，很难理解对吧，不重要，我们后面解决。</p><p>本片完全抛弃传统时空穿越的观点，就是一个人开动机器，歘一下回到过去。在《信条》里，通过逆转门之后，人将会。进入熵减的世界，在这个世界中，熵的方向是减少，时间从未来流向过去，再次通过逆转门后时间正常流逝。这里注意，是时间倒流，换句话说我如果想去一周之前，我得进逆转门，等24*7小时，然后重新穿过逆转门。</p><p>逆转武器是很新颖的点但不很重要，说白了就是子弹从弹孔飞回枪里，伤口不会愈合而是扩散，说白了正常经验掉个个儿就是《信条》。</p><p>我猜你们完全没有理解，但是这没办法，这就是时空科幻新手和时空科幻老手的区别，看《信条》一定要摒弃掉时间定向流逝、有因才有果的思维，不然只会被困在“我们现在没死，是不是意味着我们在未来获胜了”的悖论中！这里推荐一篇短篇小说，设定比这个还离谱，说白了就是时间只是一条河，没有因果，过去不会影响未来，未来也不会影响过去，详见喀拉昆仑《偷窃》（ps：喀拉昆仑的小说真的值得一读，虽然东西目前不很多，但是有点东西）。</p><h2 id="人物解读"><a href="#人物解读" class="headerlink" title="人物解读"></a>人物解读</h2><p>老大：就是影片中的黑人主角，在2020年（注意时间）被CIA拉进了“信条”事件中，并加入了“信条”组织。“信条”组织试图阻止萨托尔毁灭世界，但普利亚野心勃勃，想用能够灭世的武器操控世界，讲老大视为棋子（当时老大并不知道自己是老大）。在事件过后，老大在未来（可以姑且认为是2025年）创建了“信条”组织，并通过逆转门穿越回过去（理解为2015年），招募到了2020年的队友尼尔（事情离谱起来了对吧，你反应过来了吗）。简单一捋：老大在2025年了解到2025年正有人想要毁灭过去，于是通过逆转门回到了2015年招募队友宣传组织在幕后操作。2020年阴谋开始，20年版老大加入了“信条”组织，并在25年老大招募的队友的帮助下完成了任务。很绕，我也没有更好的说法了……</p><p>尼尔：25年老大为20年老大招募的队友，在最后的决战中属于蓝队（逆转队），为20年老大挡住了致命子弹并打开了门锁，是整个任务的关键。</p><p>萨托尔：俄罗斯军火商，生长在苏联秘密基地，现在时间线上未来人的线人，帮助未来人毁灭世界。</p><p>普利亚：”信条“组织里的野心家，想要摆脱25年老大的束缚，最终被除掉。</p><p>凯特：一位鉴赏家母亲，萨托尔的妻子，曾深爱萨托尔，但几乎从未得到回应，最后被仇恨蒙蔽双眼提前杀死萨托尔，险些导致任务失败。</p><h1 id="艺术评价"><a href="#艺术评价" class="headerlink" title="艺术评价"></a>艺术评价</h1><p>不用我多说，诺兰你就是神！！！！！从剧本上看，剧情曲折离奇，有爆点有泪点，复杂交织把所有线索藏在事情发展和人物对话中，正好在最后行动时交代完，反复吊观众胃口，吊得恰到好处。而且故事发展自然，非常自然，不自然的地方全部交代了伏笔暗示（比如飙车那段为什么20年老大要去之身挑战萨托尔，因为之前他在倒着开的银色车里看到驾驶员是他自己）。真的很完美了，其他的就不多交代了有想讨论的可以一起讨论。</p><h1 id="科幻评价"><a href="#科幻评价" class="headerlink" title="科幻评价"></a>科幻评价</h1><p>典型的硬科幻：设定完整、自洽，最可贵的是啥都交代了而且详略得当（费大篇幅交代逆转，未来人毁灭的目的之顺带提了一嘴）。整部影片中可以看出人物都是在设定中行动的，没有玄幻成分啥的，整个事件发展都是为设定服务（我没打错，事件服务设定），根据我的定义属于纯纯硬科幻，还是比较硬的那种。我觉得我也不用多评价了，多夸无用，只有一点，凯特有点穿帮了就是说。这个人物和整个设定没有任何关系，但去了又不行，如果凯特处理地更好些的话不用犹豫直接封神（虽然已经封神了但可以更封），但是已经达到了神作水平了！！！</p><h1 id="思考"><a href="#思考" class="headerlink" title="思考"></a>思考</h1><p>ok进入正题，熵意味着什么？时间之矢存在吗？</p><p>先说熵吧，熵出自热力学第二定律，热力学第二定律的一种等价表述就是“熵增定律”。但是熵增定律是怎么推到出来的？其实现在认为熵增是一条统计学定律。直观理解，熵高就是更加混乱，熵低就是更加有序。显然，温度相等是更无序的状态，一个点温度超高而剩下的点温度是绝对零度是更有序的（你就看你会算哪种哪种就更有序）。上述温度相等就好比盒子里的20个球左边10个右边10个或左11右9之类，而后者显然就是20：0的分布了。简单算一下，前者是$\C_{20}^{10}，后者是1，而且随着盒子里球的增多这个差距还会变大，最终的概率分布绘制成图片就是（excel随便画的图感性理解）：</p><p><img src="D:\Blog\img\信条-概率分布.png" alt="信条-概率分布"></p><p>所以可以看出熵高的情况概率更大，所以物体才会倾向于向熵增的方向发展，这才是熵增的本质（至少是目前认为的本质）。所以不排除有欧皇，就是烧水把水烧成了冰块，冰箱里烤肉等等，但是这得多欧……</p><p>如果这么说的话，诺兰和他那位“最不干正事儿”诺奖顾问应该是被网友骂成筛子才对啊，为啥现在《信条》封神呢？一个原因是网友不一定知道熵增定律怎么来的，另一个，科幻只要涉及到时间之矢，就怎么说都是对的。</p><p>目前主流的时间观有三种：1、刀了祖父我也寄（因果律）。2、我没寄所以我不可能刀祖父（《信条》）。3、我能刀祖父而且我没事（非线性时空观）。显然，大多数人都认可第一种我说的没错吧。我是更看好第三种的，可能比较偏激啊，但是我和爱因斯坦至少有一点是一样的：我俩都不认为时间之矢是存在的。爱因斯坦的名言也正是影片的来源：“时间之矢是一种错觉……这就是我的信条。”但是诺兰铤而走险选择了第二种，现有果后有因的时间观。我毕竟接受的时间观比这个还离谱所以我反应过来了也就接受了，但是很多人始终无法接受这点，于是在影院睡过去了，甚至很多老科幻迷都无法接受这点……所以开头推荐时我才特别标注了“时空科幻”。见识的多了也就好接受了，虽然穿越时空目前被认为不可能，但是科幻不仅负责“科”，还负责“幻”，这不仅是作者的责任，也是读者的责任。</p><p>对我而言，时间是一条河流，对我们的子孙后代而言，我们不过是活在上游而已，我们把水搅浑，留下的浊液就交给后人收拾了。但如果时间果真是一条河的话，后人完全可以站起来，舀一桶水，徒步走到上游，灌倒我们头上，甚至如果他们的科技足够发达，他们可以让河水逆流而上……不论怎样，科幻让我们看到了一种未来，启发我们怎样活在现在。</p><p>什么环保啊珍惜当下的话当然轮不到我说，但是请诸位或是科幻大佬，或是科幻小白，不要光去读科幻，而是去体悟科幻，去反复咀嚼神作的余味，让科幻能够启发我们些什么，或者换个角度看问题，这都是它们的贡献之一，但请记住：科普为宣传而生，魔幻为震撼而生，而科幻为科幻而生。</p><p>ps：以上仅为我自己的科幻观，如有不同欢迎讨论~</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>科幻电影</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>降临-跨物种的语言交流</title>
    <link href="/2023/01/02/%E9%99%8D%E4%B8%B4-%E8%B7%A8%E7%89%A9%E7%A7%8D%E7%9A%84%E8%AF%AD%E8%A8%80%E4%BA%A4%E6%B5%81/"/>
    <url>/2023/01/02/%E9%99%8D%E4%B8%B4-%E8%B7%A8%E7%89%A9%E7%A7%8D%E7%9A%84%E8%AF%AD%E8%A8%80%E4%BA%A4%E6%B5%81/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="电影信息"><a href="#电影信息" class="headerlink" title="电影信息"></a>电影信息</h1><p>导演：丹尼斯·维伦纽瓦</p><p>主演：艾米·亚当斯（饰路易斯·班克斯）、杰瑞米·雷纳（饰伊恩·唐纳利）</p><p>时长：116分钟</p><p>推荐指数：⭐⭐⭐</p><h1 id="电影简介"><a href="#电影简介" class="headerlink" title="电影简介"></a>电影简介</h1><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/01/03/pSiUeLn.png"></p><p>12艘外星飞船降临在地球的包括上海和蒙大拿在内的12个区域，美国军方找到语言学家路易斯·班克斯和物理学家伊恩·唐纳利尝试与外星人（军方称之为七肢桶）交流，主要目的是询问外星人来地球的目的。</p><p>在交流中路易斯和伊恩合作了解了七肢桶的语言（一种环形非线性语言，划重点，后面有用），同时路易斯获取了七肢桶的思维方式。在询问ta们的目的时，七肢桶的回答翻译成英文是“Use Weapon”，直接导致美方在路易斯和伊恩不知情的情况下发动袭击，中方向七肢桶宣战。在袭击中，一个七肢桶为保护两位科学家死亡。在此之后，路易斯又一次和七肢桶交流，得知他们预见3000年后七肢桶将遇到危机，需要人类的帮助。最终路易斯通过预见未来的能力，向中国解放军总司令尚将军讲出了他妻子的遗言从而改变了时间线，使人类和七肢桶免于战争。</p><h1 id="影评"><a href="#影评" class="headerlink" title="影评"></a>影评</h1><p>作为一部科幻电影，我这里选择先谈设定和思想，再去讨论其艺术价值。这部影片归根结底讲的是语言与思想。作为一部直接探讨语言与思想的作品，《降临》需要一个足够大的差异来凸显语言对思想的影响之大，所以第三类接触就是最好的选项了。所以按我的理解，应该是语言与思维方式的主题先定，再定的第三类接触的外衣，所以网上诋毁这部影片随大流搞外星人的噱头我是不很赞同的，这部影片的思维深度还是在线的。本身语言影响思维方式就是不错的论点，更何况还顺便讨论了一下时间之矢，所以推荐指数给到了3星。</p><p>关于电影本身，抛开美国电影1 China&#x2F;movie不谈，这部片剧情上实在是emmm不能说幼稚吧，只能说简单……其实内容我一句话就能概括——主角和外星人聊天，外星人聊爆了，主角解决了误会。就这么简单！所以剧情上我是真的没啥可说的，但我得吐槽一点，堂堂大国司令，因为外国人的一句话就选择撤军，是不是有点草率……但是美国大片都这样，习惯了……</p><p>总之，这部片思想深度打到良好，剧情设计给到及格，没啥好夸的也没啥好吐槽的，想看能看个乐呵，想深挖能咀嚼好几天的类型，具体我咀嚼出了啥我写在后面~</p><h1 id="科幻思想"><a href="#科幻思想" class="headerlink" title="科幻思想"></a>科幻思想</h1><p>ok进入正题，让我们沉下心来思考一下，语言和时间。</p><p>语言，我们一般将其理解为沟通的载体，抛开了语言沟通至少在地球已知物种之间是不可能发生的，就更不用提形成文明了。现代理论认为文明和动物群落的本质区别在于知识在代与代之间的传承，于是乎语言和老师就尤为重要（想看老师的话建议读《乡村教师》这里不做多赘述）。然而语言真的只是沟通载体吗？无数人探讨过研究过，研究结果一致指向：语言是思维的载体。其实不难理解，我们在思考的时候，大脑说的话也是我们嘴说语言，只不过过的非常快，远比我们的嘴能说出来的快，这就导致思维好像是用的另一种方式思考，其实走的也不过是基于语言罢了。</p><p>那么这就引出了一个问题：语言是否是桎梏人类进步的枷锁。答：我不知道，也没人能知道。因为没有更加“先进”的语言出现，没有对比就没有优劣。但毋庸置疑的是，多学语言是有益无害的，但能有多少益是有待讨论的。因为现在已知的理论遵循的语法出奇地一致，即使它们是在曾经完全封闭的地域产生的。有人可能说了机器语言是不是和中文英文不一样，我的感觉是差不多。因为归根结底，他们都是线性的，连多线程都没有，所以对思维方式的拓展也微乎其微，主要是你还得考虑效率，你天天对着周围的人就是一顿0101001一句话说一天也不好对吧……所以人类拓展思维的方式很自然的从质变转到了量变，由量变引起质变，这就是思维互联。连机器语言都能通过极快的速度达到超人类的功能，很难想象如果人类真的掌握了思维互联这种交流速率接近无限的沟通方式后会发生什么……但有一点毋庸置疑，如果人类能够在剧变中存活下来，人类将踏上新的高度。</p><p>语言谈完了顺带谈谈时间，时间是线性还是非线性其实不是这部影片的重点，理论上应该在《信条》里好好谈谈，这里就顺带提一嘴。这部影片给出一个很模糊的时间观，按我接收到的信息，它认为时间是否是线性的取决于你觉不觉得它是线性的……就有点懵了好吧。用非线性的语言（且不论是否存在）时间就是非线性的，用线性的语言时间就是线性的，总之就是一句我不好评价。。。多少有点主观了好吧，但很有创意，细细想来也很深刻：爱因斯坦就说“时间之矢是种错觉”，他认为只要科技够发达，就能够打破时间之矢的错觉，那也许这个临界点就在于语言，好一切都说通了！导演还是有东西的嘛（战术吃瓜）。对于这部影片的时间观，我持保留态度，有点玄幻但好像逻辑是自洽的，科幻准则：第一要求是自洽，第二要求是完整，第三要求是震撼。这部影片至少做到了第一点，可以浅夸一波~</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>科幻电影</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Corner of the Internet</title>
    <link href="/2022/12/23/hello-world/"/>
    <url>/2022/12/23/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="Corner-of-the-Internet"><a href="#Corner-of-the-Internet" class="headerlink" title="Corner of the Internet"></a>Corner of the Internet</h1><p>姑且认为这里是互联网的一个 小角落吧，虽然可以看到互联网已经没有“角落”的概念了</p><p>不管怎样，欢迎点开这个网站的你</p><h2 id="关于“三山”"><a href="#关于“三山”" class="headerlink" title="关于“三山”"></a>关于“三山”</h2><p>查遍字典，也没能找到一个词来很好的描述”Corner of the Internet”，英文吧太直白、太冗长，中文对此也没有个合适的表达，想来去，最终还是定下来了：三山，古老、遥远又神秘的地方</p><h2 id="我：青牛"><a href="#我：青牛" class="headerlink" title="我：青牛"></a>我：青牛</h2><p>我是青牛，当然是个昵称，但不重要。</p><p>很明显，这又是一个道家的名词，倒不是我有什么求仙问道的信仰，不过是取那股流传千年而不消的韵味罢了。</p><p>搭建这个网站，是像分享自己的一些心得，找到一些emmm……同志，看得出来我算是老三体了。</p><p>那分享哪方面的心得，找到哪方面的同志呢？网站导航上很清晰了：文学（更多是科幻）、运动（更多是篮球）、以及编程（或者更准确的说，叫开发）</p><h3 id="我与科幻"><a href="#我与科幻" class="headerlink" title="我与科幻"></a>我与科幻</h3><p>本章标题更合适的题目应该是我与文学，但思来想去我对科幻的领悟还是更深些，就先泛谈几嘴科幻。</p><p>具体科幻的分析之类会在后面展开，这里的话就列举下我最推崇的科幻与我的科幻观吧。</p><p>我是喜欢硬科幻的，但有些软科幻也非常出众：硬科幻上我以《三体》为最佳，软科幻则毫无争议被阿瑟·克拉克誉为科幻界《魔戒》的《沙丘》。</p><p>我是不赞同“文学工具化”的，但如果又不同意见也可以沟通。我认为，刘慈欣对科幻的定位是最合适的：为了科幻而科幻。科幻只负责创意，能够从哪方面启发读者则不是作者的工作了。当然，还是那句话，如果有不同意见欢迎沟通~</p><h3 id="我与运动"><a href="#我与运动" class="headerlink" title="我与运动"></a>我与运动</h3><p>运动是我生活中不可或缺的一部分，每日活动活动或看几场球都是不错的放松。但是现在NBA的确是有些乱，场上乱、场下乱、评论区更乱，说实话我不愿意看到这种情况，也请各位发言时理智些。</p><h3 id="我与编程"><a href="#我与编程" class="headerlink" title="我与编程"></a>我与编程</h3><p>能自己搭一个网站的多少对编程是有感觉的，我对C更熟悉一点，但是相比而言感觉python还是更好用，姑且认为是python党吧~</p><h1 id="最后，欢迎浏览三山"><a href="#最后，欢迎浏览三山" class="headerlink" title="最后，欢迎浏览三山"></a>最后，欢迎浏览三山</h1>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
