<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>三体导读9</title>
    <link href="/2023/01/31/%E4%B8%89%E4%BD%93%E5%AF%BC%E8%AF%BB9/"/>
    <url>/2023/01/31/%E4%B8%89%E4%BD%93%E5%AF%BC%E8%AF%BB9/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>其实31章放到哪部分我是犹豫了很久的，按照风格的话是要放到Part9的，但我感觉第31章更像是“古筝行动”的前奏，所以就放到Part10了。</p><h1 id="Part10：第31-36章，P243-P299"><a href="#Part10：第31-36章，P243-P299" class="headerlink" title="Part10：第31-36章，P243-P299"></a>Part10：第31-36章，P243-P299</h1><p>首先是31章。这次审问发生在“古筝行动”之前，在这次审问中首次提到了三体向人类发出的微观粒子，也提到了“审判日”号和上面的信息。也正是因为这个我才将其认为是“古筝行动”前传。</p><p>从这章中可以看出，叶文洁确实只是ETO的精神领袖，其余事务几乎是一概不知。其次这章也暗示了一件事：“审判日”号上面绝对有不为人知秘密。所以才有了后面的“古筝行动”。</p><p>后面就是整本书最经典的桥段：“古筝行动”讨论会。在这次会议上给出了很多种方案，什么次声波球状闪电啥的，其中球状闪电没看过同名小说的话估计搞不懂，但是无所谓，只要听懂后面大史说的就行。大史这人的设定就那样，说的都是人话敢看敢懂的那种，估计阅读起来也没啥大问题。</p><p>在行动部分大刘依然延续了厚重写实又不失华丽的风格，随后作者就又挖了个大坑：28G的信息！！！然后前面包括加速器，包括三体世界的回复，包括微观粒子的那些悬念都一一揭开了。</p><p>后面1379号监听员的故事倒没什么问题，特别注意的就是建造智子的部分有点穿帮了，存在一些严重的bug。但如果没有《三体3》做对照的话是看不出来的，我还是先指出来吧（考虑到写作时间和权威性，目前主流认为《三体3》的设定和世界观更加完整和自洽，所以矛盾点优先考虑科学常识，其后以《三体3》为准）：</p><p>1、从三维世界上看，二维和一维化的质子其体密度已经为无穷大，即已经为黑洞。</p><p>2、二维化的质子根据《三体3》的理论不可见。</p><p>其余还有一些争议，比如二维化的粒子怎么蚀刻电路之类的，不论解释好坏总是可以解释的，唯有这两点目前还没有说得过去的解释，所以列出来欢迎讨论~</p><p>然后最后一章就没什么信息了，但不得不说大史真的顶级辅助：想保的人不仅死不了，堕落都堕落不了！！！</p><p>我知道读到这肯定有人有疑惑：为什么智子没把“古筝行动”的信息报告给ETO呢？不着急，放到后面，读到《三体2》就都明白了</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>科幻理论</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>三体导读8</title>
    <link href="/2023/01/30/%E4%B8%89%E4%BD%93%E5%AF%BC%E8%AF%BB8/"/>
    <url>/2023/01/30/%E4%B8%89%E4%BD%93%E5%AF%BC%E8%AF%BB8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>看了一眼，剩下的部分也不多了，而且难理解的部分也很少，《三体》的导读系列这两天应该就能结束了。后面理论上是会开《三体2：黑暗森林》和《三体3：死神永生》的导读的，但其实意义不大。读完《三体》的话《三体2》就顺着读下来就行了，而《三体3》没有几年科幻阅读经验真的很难读下去，不是导读不导读的问题了。</p><p>哦对还有一点，就是之前说《三体1》一直用的是《三体》，就是用的学名，但我想了一下可能会出现理解偏差，后面还是用习惯称呼，叫《三体1》得了。</p><p>但后面的事后面再说吧，还是来看本次导读的部分。</p><h1 id="Part9：第26-30章，P213-P242"><a href="#Part9：第26-30章，P213-P242" class="headerlink" title="Part9：第26-30章，P213-P242"></a>Part9：第26-30章，P213-P242</h1><p>到这部分就把叶文洁的过往结清了，同时引出了另一个重要人物：伊文斯。这部分写得很精彩，短短三十页写了叶文洁两次情感转折并且把伊文斯的来龙去脉捋清楚了。</p><p>26章一是继续渲染叶文洁对人类的绝望，二是给杨、雷二位一个交代，毕竟是挺重要的俩角色不能就凭空消失了。在27章就是重灾区了，27章看似平平无奇，实则是《三体1》的点睛之笔，上乘《三体1》下启《三体2》，有了第27章叶文洁在《三体2》中给人类的一线生机便有了解释，同时一个微妙的转折也让叶文洁不再是读者心中那个冷血的统帅，而更加加入了一丝同情。虽然我曾多次说过“初读者不用在意”之类的话，但27章是必须好好读读的。</p><p>要看清叶文洁为什么会有转折就要捋捋叶文洁为什么“叛变”。聚焦到个人，叶文洁父亲惨死母亲叛变妹妹离开，小家破碎了，而当他在宏观上寻求安慰的时候又出现了白沐霖事件，又是当头一棒；再宏观些《三体1》中也有些描写这里就不说了。总而言之，在叶文洁感到绝望不是因为没有希望，而是在特殊的环境下她看不到希望。而一旦感受到了人性中温暖的一面，感受到了关怀、朴实等等，她就发现人类不是自己想的那样一无是处，而事实上她也确实感受到了，就在一个偏僻的山村里。一旦这些捋明白了，就能从细微之处读出作者措辞的细微变化，整体语言从沉重变为了迷茫，这就是27章的前半段。</p><p>在后半段里是另一次转折，叶文洁自知是人类的罪人，但她需要确定自己是错的，于是她找到了“老仇家”（但没有白沐霖我不是很认可）。然而就如标题所言：无人忏悔。于是她的一丝疑虑打消了，也就有了后面伊文斯的故事。</p><p>伊文斯这个人出场晚戏份少，但每次操作都是实打实的大活，还是老规矩捋一下人物信息：</p><p>伊文斯，美国人，石油大亨的儿子。早年间在目睹石油泄漏的惨状后创立了“物种共产主义”，在外国连连受挫后来到中国，然而在此撞了一鼻子灰，还是最痛苦的那种——暗算，更具体的叫捧杀。于是他彻底的对人类绝望了，在叶文洁的告知下得知了三体的事情，于是着手创立了地球三体组织，也就是日后的降临派。这部分也出现了《地球往事》系列的金句之一：消灭人类暴政，世界属于三体。</p><p>到了后面就是介绍地球三体组织（也就是广为人知的ETO）的组成，主要分两派，细分的话三派，具体的话没必要知道，后面剧情愣是一点没用上，一章两页，就当是补世界观了吧……</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>科幻理论</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>少数派报告——商业科幻经典</title>
    <link href="/2023/01/29/%E5%B0%91%E6%95%B0%E6%B4%BE%E6%8A%A5%E5%91%8A%E2%80%94%E2%80%94%E5%95%86%E4%B8%9A%E7%A7%91%E5%B9%BB%E7%BB%8F%E5%85%B8/"/>
    <url>/2023/01/29/%E5%B0%91%E6%95%B0%E6%B4%BE%E6%8A%A5%E5%91%8A%E2%80%94%E2%80%94%E5%95%86%E4%B8%9A%E7%A7%91%E5%B9%BB%E7%BB%8F%E5%85%B8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="电影信息"><a href="#电影信息" class="headerlink" title="电影信息"></a>电影信息</h1><p>导演：史蒂文·斯皮尔伯格（真的害得是你）</p><p>主演：汤姆·克鲁斯（饰约翰·安德顿），马克思·冯·西多（饰拉马尔）</p><p>时长：145分钟</p><p>推荐指数：⭐⭐⭐</p><h1 id="剧情简介"><a href="#剧情简介" class="headerlink" title="剧情简介"></a>剧情简介</h1><p>故事发生在未来，犯罪预知系统被发明出来，从而“根本性”地解决了美国犯罪问题。安德顿是预防犯罪科的队长，却被陷害而四处逃亡。逃亡路上，通过和预知系统发明者和“先知”Agatha的交谈得知了少数派报告的存在和拉马尔的阴谋。最终拉马尔自杀身亡，预知系统被弃用。</p><h1 id="影评"><a href="#影评" class="headerlink" title="影评"></a>影评</h1><p>这部片说实话第一观感是不错的，整体背景设定的完整度和自洽程度不低，但经不太起细细推敲。根据好片先吹冷风的传统，我们先说说这片的优势。</p><p>就像标题说的，这片估计是商业片里最科幻的，虽然商业片常被百般诟病，但不可否认商业片的最大优势就是好看、易懂，主打一个爽。整部片看下来没有什么卡思路的点。况且《少数派报告》和漫威DC之类的超英片、星战系列比起来深度也够，主要是赢在起跑线，开头的论点开的还是很值得深思的。从剧情上看，这部算处理得很好的商业片，剧情非常连贯，虽然跟时空沾边但是不搞什么多线并行的花活，主打一个稳重，不求有功但求无过。跟《信条》走的思路恰恰相反，但《少数派报告》走的就是商业路线，高下限低上限，以商业片的身份跻身时代杂志评选历史前100科幻而且还在豆瓣砍下7.9分已经非常强悍了，而且零几年特效拍成这样也确实厉害。</p><p>但（战术转折），这片的槽点也确实不少。仅从我个人角度看，剧情上看节奏略显拖沓，看影像那块主角装13的时间有点长了，估计也是预算不够了导致最后仓促结尾，但这都不是大问题。最大的问题在于从商业片观众想看啥就拍啥的原则上看，所有观众都在等着看少数派报告，然后最后一个两难悖论把老头整死了结束，反正我看完这块我有种感觉：合着导演到底还是搞了个二元对立！（个人看法仅供参考，疯狂叠盾）倒不是说二元对立不好，但是相信观众看这部片的时候心底都有一个疑惑：犯罪预防系统到底应该怎么定性。如果预防系统是好的，后面说了有很多无辜的人被逮捕了；如果预防系统是坏的它拯救了无数人的性命。最后安排老头死倒是没啥问题，毕竟法律上杀了人偿命，情感上坏人有坏报没问题，但是我感觉有一点这部片处理的不太好，就是最后一行字幕说几几年犯罪预防系统被停止。虽然只是陈述客观事实，可能滥“杀”无辜的系统不可能受民众拥护，但至少在我的角度上这是个定性，就是告诉你这玩意是坏的。也不知道是不是我看的时候有点感性了，但是我觉得如果加上一点讨论或者犹豫的话再定性会比这样处理更自然些。</p><h1 id="科幻思考"><a href="#科幻思考" class="headerlink" title="科幻思考"></a>科幻思考</h1><p>前面说了，《少数派报告》开头开了很值得深思的论点，下面就讨论一下：</p><h2 id="预知犯罪正义吗"><a href="#预知犯罪正义吗" class="headerlink" title="预知犯罪正义吗"></a>预知犯罪正义吗</h2><p>这里我没有用“正确”而是用了“正义”，就是把预知犯罪放到了道德标准下讨论。如果我们能100%肯定A肯定会犯罪，那逮捕A是毫无疑问正义的，但问题就在于我们不能100%肯定，或者说就算理论上100%确定，按照活要见人死要见尸、眼见为实的逻辑看，没发生就是没发生。这就陷入到了一个悖论：如果提前逮捕了A，则A没杀人，不能逮捕；如果不逮捕A，则A杀人，存在无辜受害者。事实上这其实陷入了一个逻辑陷阱里，因为我们太熟悉“趋近于”的描述了，以至于我们不好相信什么叫100%。不考虑可行性的情况下，如果确定了A100%会犯罪，换句话说就是不可能不犯罪，说白了就是晚逮捕和早逮捕的区别，那为什么会有上述悖论呢？因为我们不相信100%，我们想的100%大多数情况下叫99.99999999999999999……%这时候只要存在0.00000000000……0001%的错误可能性，悖论就是成立的，而如果确定无疑就是100%的话自然是正义的。</p><h2 id="无知之幕"><a href="#无知之幕" class="headerlink" title="无知之幕"></a>无知之幕</h2><p>我看的时候就怀疑这部片的背景就是无知之幕。该理论的原意是：</p><p>在商讨应该怎样对待社会角色时，最好的方式就是把所有人拉倒一块幕布后，在这块幕布后没有人知道自己将会获得什么样的角色，此时商讨出的结果最接近正义。</p><p>很好理解，说白了是利用人们都恐惧心理，因为每人能确定自己是不是那个被歧视的角色，所以人们大概率（趋近于100%的概率）不会选择歧视任何角色。我之前说民众不会支持犯罪预知系统就是这个原因。只要存在0.000000……001%的概率错误，坏事就有可能落到自己头上。这时候民众等价于在无知之幕之后，而这时候从现在的角度看不支持预知系统是最优的选择。</p><p>但这又有个bug，如果预知系统没了，极高的犯罪率就会拉起另一个无知之幕。只不过这款幕布的背后改成了被凶杀而不是被误判。这时民众就会选择再次支持预知系统，然后进入循环。</p><p>所以说这部片最厉害的就是提出了很多悖论，很多循环，很多两难的抉择。这就是使得虽然本片做了很多商业的简化处理，但仍然不失为一部不错的科幻。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>科幻电影</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>三体导读7</title>
    <link href="/2023/01/29/%E4%B8%89%E4%BD%93%E5%AF%BC%E8%AF%BB7/"/>
    <url>/2023/01/29/%E4%B8%89%E4%BD%93%E5%AF%BC%E8%AF%BB7/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>其实到了后面分块就不好分了，基本都是一口气顺下来的，硬切的话会切的很碎，所以可以看到包括前几次、本次和后续都会以此含进去很多章，也是迫不得已，毕竟三线并行的写作方法科幻界也只有大刘等少数人敢尝试了。</p><h1 id="Part8：第20-25章，P173-P212"><a href="#Part8：第20-25章，P173-P212" class="headerlink" title="Part8：第20-25章，P173-P212"></a>Part8：第20-25章，P173-P212</h1><p>本章前面首先用了连续两次游戏向读者证明的一件事：三体问题无解。所以三体人要寻找新家园，而这个新家园，很显然，就是距离三体星系4.23光年外的地球。其实这些信息早就几乎明示过了，但这部分还是值得好好品味一下，那种悲壮、无奈的情绪即使是对地球人都是极富感染力的，也正是这种感染力把这部分从废话变成了升华。但对于初读而言只要明白基础的信息，然后直观体会就OK了。</p><p>然后在“地球叛军”一章中作者给出了不少信息，这些信息已经基本将悬念揭示完了：</p><p>1、确实是潘寒杀了申玉菲。</p><p>2、地球三体组织已经暴露。（上述两条不重要，仅为细节信息）</p><p>3、叶文洁是地球三体组织的精神统帅，且叶文洁既不是拯救派也不是降临派。</p><p>4、地球三体组织内部存在多个派别，以降临派最为激进。</p><p>具体关于派别的问题后面会更详细的交代，但到了这里叶文洁这条线已经明朗了，所以后面作者也趁热打铁连写了两章红岸。</p><p>在这两篇红岸中，主要讲述的是叶文洁和三体世界取得联系的过程，从叶文洁的回答上看，就能够明显看出叶文洁介于拯救派和降临派直接的立场，她既没有说要毁灭人类，也没有说就让三体人在那边老实呆着，而是说需要三体人介入帮助改造人类。当然这听起来太天真了，属于经典的引狼入室，但换个角度理解这也是单纯，不论对那个时代评价如何，公认的一点是那时的人是极单纯、极纯粹的，有如此想法也就不足为奇了。</p><p>“叛乱”那章没什么好讲的了，几乎没有信息量，单纯的大片既视感非常带劲，除了大史的几句行话其他的就没什么不好理解的了。大史的封神之路也是从这儿开始的：史强保的人没一个死的。</p><p>炸刺：调皮捣蛋，挑拨是非。这里就是指耍花招搞偷袭，感性理解即可。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>科幻理论</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>三体导读6</title>
    <link href="/2023/01/27/%E4%B8%89%E4%BD%93%E5%AF%BC%E8%AF%BB6/"/>
    <url>/2023/01/27/%E4%B8%89%E4%BD%93%E5%AF%BC%E8%AF%BB6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这部分很短，但是非常重要，是全盘托出三体世界世界观的部分，但作者显然没有花费很多笔墨，而是几乎一笔带过了。而相比原著，电视剧至少在前期铺垫上做的很好，包括伽利略布鲁诺的铺垫，包括三颗太阳是如何受到启发的都做的不错。所以仅从我的拙见，这段写得是有些生硬的，至少我在读的时候没怎么转过弯来，而又感觉没有大呼“woc”的感觉。emmm怎么说的呢，先读下去吧。</p><h1 id="Part7：第16-19章，P131-P172"><a href="#Part7：第16-19章，P131-P172" class="headerlink" title="Part7：第16-19章，P131-P172"></a>Part7：第16-19章，P131-P172</h1><p>其实这部分剧情上不好理解的几乎没有，倒是很多名词和原理。比如三体星球的自转是怎么出现的，再比如为什么太阳的收缩不是连续的等等。这些其实都是自洽世界观的重要部分，但对于初读者而言只要理解了三体星球有三颗太阳，可以理解成三体运动就OK了（虽然现实的半人马α其实不是三体）。三颗太阳的无规则运动导致了三体行星出现了各种各样的极端灾难（前面很极端，但不够极端，后面有更大的），三体文明希望找到文明传承下去的方式，其余的信息都可以留到二刷三刷的时候再说。</p><p>然后第17章里面介绍了魏成的经历，借此又把情节引到了申玉菲身上，准备收束悬念了。这段最重要的点就在于首先介绍了三体问题研究的困难性为后续打下了伏笔，第二就在于逐步揭开悬念。在这里几乎全是劲爆的信息：</p><p>1、所有线索几乎指定了潘寒枪杀了申玉菲。</p><p>2、申玉菲和潘寒都是一个组织里的，而这个组织很可能就是隐藏在幕后搞破坏的最终组织。</p><p>3、所有的信息几乎已经指明了一件事：人类将面临危机，而这场危机的另一方很可能就是外星人。</p><p>到了这里，虽然作者试图遮掩些什么，但明眼人应该都看出来这场对决的双方了，但具体的背景内容将会在后面揭开。</p><p>然后就是第18章，这部分说白就是告诉读者三体世界也在进行计算就没了，但写得倒是很有意思。</p><p>至于第19章就是摊牌了，就是明着告诉读者三体就是外星文明，我们（也就是那个组织）要迎接外星文明。这时候读者的关注点就不用再放在宏观的设定上了，这时候就可以开始将目光从骨架移到血肉上了，后面的章节里几乎都是在填充细节了。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>科幻理论</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>三体导读5</title>
    <link href="/2023/01/24/%E4%B8%89%E4%BD%93%E5%AF%BC%E8%AF%BB5/"/>
    <url>/2023/01/24/%E4%B8%89%E4%BD%93%E5%AF%BC%E8%AF%BB5/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="Part5：第12章，P101-P112"><a href="#Part5：第12章，P101-P112" class="headerlink" title="Part5：第12章，P101-P112"></a>Part5：第12章，P101-P112</h1><p>这部分只有一章，讲述的游戏的第二关和汪淼与叶文洁的谈话。</p><p>其实这段里面没什么不好理解的地方，唯一比较难的就是墨子所构建的宇宙模型。其实墨子的这个模型也算是比直观的一个模型，这个模型失败的原因和很简单，首先他没有考虑任何物理定律；其次，忽略飞星是致命的错误。其余基本没有什么问题，这部分就不做过多解释了。</p><h1 id="Part6：第13-15章，P113-P140"><a href="#Part6：第13-15章，P113-P140" class="headerlink" title="Part6：第13-15章，P113-P140"></a>Part6：第13-15章，P113-P140</h1><p>在部分中将红岸计划的真实目的全盘托出，但至少我在第一遍读的时候早就看出来了……</p><p>在红岸这条线上，叶文洁、杨卫东、雷振宁三个人是关键，而杨卫东和雷振宁相互缠绕在一起使得二者几乎无法区分。其实对于初读者而言，由于整本书里二者都是绑定出现的，所以二者的区分并不重要，事实上作者对二者的区分也并不明确，但我还是区分一下：</p><p>1、雷振宁：基地的政委，负责政治工作，政治嗅觉很敏锐，对叶文洁表面上没有什么戒心，但敏锐的政治嗅觉让他不敢对叶文洁全盘托出。</p><p>2、杨卫东：基地的技术总指挥，书面等级高于雷振宁，但实际处在被架空的状态。政治嗅觉不敏锐（体现在将告诉叶文洁事情的责任拦在自己身上），之前对叶文洁不信任，但后来逐渐放下戒心。</p><p>根据上述阐述不难看出，书中二者时刻处在对立面，但又不是一直不变，而是螺旋行进。而完全描述出二者的人生轨迹和心理历程信息不足且意义不大，所以大不必在此纠结。</p><p>然后是文件的陈列，这部分试图还原真是文件格式，所以看着多少有点头大，而且由于排版问题导致重点不太好找，所以我在此捋一下关键信息。</p><p>0：技术的渐进型和突变型。这里提到的技术的两种发展方式，其中特别注意突变型的阐述，在《三体：黑暗森林》中有用。</p><p>1、文件中提到了寻找外星文明的原因：这时最可能出现突变的技术领域。</p><p>2、向地外文明发送的消息不包括地球的宇宙位置。可定位电磁波频段也很少。</p><p>3、最后的批示中，有一句话很重要：如果宇宙中真的还有其他的人和社会，那也很好吗？旁观者清，千秋功罪，可真的有人评说了。这句话是外星人搜寻计划的一个阶段性总结，代表了人类当前的态度，虽然在剧情上意义不大，但对于整本书的背景完整度是画龙点睛之笔，书评中会详细阐述。</p><p>至于最后的部分也是完善世界观使之自洽，毕竟走的是主宇宙时间线（也就是现实时间线），所以为什么红岸计划不为人知之类的问题是需要解决的，所以作者花了不小的笔墨写红岸基地的保密度如何高、红岸如何没落等等，这段读读就好，没什么特别的意义。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>科幻理论</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>三体导读4</title>
    <link href="/2023/01/24/%E4%B8%89%E4%BD%93%E5%AF%BC%E8%AF%BB4/"/>
    <url>/2023/01/24/%E4%B8%89%E4%BD%93%E5%AF%BC%E8%AF%BB4/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="Part4：第10-11章，P88-P100"><a href="#Part4：第10-11章，P88-P100" class="headerlink" title="Part4：第10-11章，P88-P100"></a>Part4：第10-11章，P88-P100</h1><p>如果把挖坑比作播种的话，填坑的时候就是收获，从这部分开始前面设下的一些悬念开始陆续进揭开程序，但仍然没有完全揭开，所以这段阅读起来会很令人烦躁，会很急。所以读这段的最重要的点就是要静下来，不然后面真正揭开谜底的时候是要懵的！</p><p>这段的阅读难点除了容易急，还有就是急剧增加的专有名词密度，这也是整个《地球往事》系列的阅读难点。所以这就是我选择先去积累科幻阅读经验在去读《地球往事》的原因。但我写导读的原因也就是降低阅读门槛，所以为了让读者克服“专业名词恐惧症”，我觉得简单的解释名词是没用的，最重要的是解释用意、消除恐惧。<br>先说用意吧。作者在这两段中堆砌了海量专有名词：宇宙背景辐射、COBE卫星、WMAP卫星、Planck卫星、3K眼镜……但这些概念除了宇宙背景辐射，其余概念对阅读没有任何影响！把“COBE卫星”改成“观测卫星”，把“3K眼镜”改成“观测眼镜”，有问题吗？没有问题！但为什么作者要写这些？在我看来，这在《三体》中出现过，他像给读者一种铺满背景音的真实感，但这些潜藏在背后，作者不想让读者察觉到，就像三体游戏一样。这需要极其广博的知识积累，很见写作功底，但会让新手很慌，这也是不好避免的事，初读者需要做的就是忽略专有名词的具体意思，转而体会那种扑面而来的真实便可以了。</p><p>然后是剧情梳理，简单来说就是两句话：汪淼开破，史强救人。在这里不好理解的事情是不少的，一是为什么汪淼就破了。这点需要就是宇宙闪烁的分量。宇宙微波背景的起伏是多少呢？书中说是百万分之一。而汪淼看到的有百分之五！是正常量的一万倍，这点排除了自然起伏的可能。第二是这种起伏和自然起伏不同，是有规律的，而且明显地传递出了信息。如果现在的物理学正确的话这种情况可能吗？可能。但可能性是多少呢？无限趋近于零！在加上申玉菲的精准预言，就让汪淼几乎确信了物理学不存在。而且倒计时已经严重影响了他的生活，所以汪淼的破防就顺理成章了。<br>第二是汪淼怎么就振作起来了。这点也姑且认为是作者的一个小失误吧，没有给出明显的解释，所以只能靠读者去拼凑、猜测，好在《三体》的世界观实在是完整，倒也能拼凑个差不多。首先，汪淼不可能自杀，这点很明显，因为1、他是搞应用物理的，应用物理的可以说是信条吧，就是“能用就凑活用”，所以物理学的崩塌对他没有致命打击。2、妻子孩子是他生活中不小的一部分，这部分要求他活下去，还要好好地活下去，所以他也不可能抛下这份责任。其次，大史是个很能给予人安全感的人。他的经验，他的信誓旦旦真的能够给人一种莫名的安全感，至少我是这么想的。最后，申玉菲穿帮了。申玉菲在已经给自己打上嫌疑人的标签的情况下还冒险做出预言，几乎就是印证了“邪乎到家必有鬼”，所以进一步加强了大史的可信度。这几个因素综合在一起，就汪淼东山再起也就能说过去了。</p><p>这段的疑点应该就这些，其实这点小疑点其实不影响阅读，但是搞明白了总是影响体验的，我就按我的了解做点解释，应该也是能够有所帮助的。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>科幻理论</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>流浪地球2——中国科幻电影的崛起</title>
    <link href="/2023/01/23/%E6%B5%81%E6%B5%AA%E5%9C%B0%E7%90%832%E2%80%94%E2%80%94%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%A7%91%E5%B9%BB%E7%94%B5%E5%BD%B1%E7%9A%84%E5%B4%9B%E8%B5%B7/"/>
    <url>/2023/01/23/%E6%B5%81%E6%B5%AA%E5%9C%B0%E7%90%832%E2%80%94%E2%80%94%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%A7%91%E5%B9%BB%E7%94%B5%E5%BD%B1%E7%9A%84%E5%B4%9B%E8%B5%B7/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在影评之前，我谨向吴孟达先生表达敬意。</p><h1 id="电影信息"><a href="#电影信息" class="headerlink" title="电影信息"></a>电影信息</h1><p>导演：郭帆</p><p>主演：吴京（饰刘培强），刘德华（饰图恒宇）</p><p>时长：173分钟</p><p>推荐指数：⭐⭐⭐⭐</p><h1 id="电影简介"><a href="#电影简介" class="headerlink" title="电影简介"></a>电影简介</h1><p>人类发现太阳正在膨胀，为了人类的存亡，人类启动了移山计划。但很多人对此存在疑义，最激烈的是数字派。为此他们处心积虑地破坏移山计划，在2044破坏了太空电梯和空间站。而在中方的推进下，移山计划最终论证成功，数字计划被法律禁止，这让试图利用数字技术让女儿在数字世界重生的图恒宇陷入绝望。</p><p>一心”复活“女儿的图恒宇强行将女儿的意识接入550W，最先进的量子计算机，而这因为一些原因导致月球发动机过载，让本该远离地球的月球即将撞击地球。联合政府在付出了巨大代价后成功炸毁月球，并将地球推离碎片区，保住了文明的火种。</p><h1 id="影评"><a href="#影评" class="headerlink" title="影评"></a>影评</h1><p>自19年《信条》以来，我看科幻电影再没动过脑子。几乎所有的电影都不约而同地开始灌输那些无脑的剧情，甚至连伏笔暗示都少了，生怕观众动一点脑子。回顾科幻史就能看出，那些伟大的科幻著作永远是问句，《2001》、《沙丘》、《三体》……而近年来的科幻似乎正在受商业化浪潮的裹挟，从传递思想的哲学家、与人探讨的学者变成了哗众取宠的小丑。</p><p>然而在《流浪地球2》中，我们看到了逆转这种趋势的势头。按照我好电影先说缺点的风格，这部电影勉强能够让我先说不足。作为可能的“文艺复兴”的起点，《流浪地球2》的无脑化仍然明显。无脑化的特征很鲜明：少悬念多直叙，少提问多灌输，而《流浪地球2》中前者的体现是很明显的。我的观感上，“距某某某事件还有多少小时&#x2F;天”的提示比较失败。虽然剧情上大家都猜到了平静过后必出事，任务最终必成功，但都是猜测，然后几个字直接把事情板上钉钉，就缺少了观众的代入感，缺少了那种揪心的紧张感。这是我所不推崇的。</p><p>但在《流浪地球2》中出现了逆转第二点的势头。这部电影主线是两条，第一条是移山计划和流浪地球计划，第二条是意识数字化计划（简称数字计划）。第一点上没有什么可思考的，就连小说也是关联人性才引出深意的，但第二点上就不一样了，两句台词就能看出来导演是刻意提出问题的：</p><p>1、你没资格说什么是真实。</p><p>2、没有人的文明，毫无意义。</p><p>两个陈述句，但引出了观众的无数问题。听到第一句时，我就在问“什么是真实？”听到第二句的时候，我在问“为什么？”，当观众开始发问，就说明这部电影带领观众在思考，观众能够思考，就说明电影有了拓展出内容之外的空间，这样便成了经典。但可惜的是，《流浪地球2》中关于数字化和AI的戏份还是偏少，毕竟导演向强调合作共赢的时代思想，这无可厚非。说句题外话，明确的主旨是中国电影的特色，我曾经一度将其理解为一种局限，但这种鲜明的主旨让电影非常紧凑和稳定，不会像《雷神4》一样漫天乱跑不知所云，而且目前看，这已经发展成一种特色，而非桎梏。</p><p>这部电影我初看的时候真的以为是刘慈欣亲笔写的剧本。电影的视角很像刘慈欣各小说视角：最宏大，最细腻。上到人类存亡，下到个人情感，乍看来确实很”刘“。但整部电影缺少刘慈欣著作的厚重感和震撼感，人类存亡和个人情感的关联上也不甚紧密，做到了相关，但没有大刘独有的那种交融。所以我大胆猜测有可能是编剧的一种模仿，或是大刘对原剧本做了适当改编。但不论是大刘亲自写的还是改编，抑或是模仿，能在银幕上看到总是不错的。</p><p>综上来看，这部电影虽然和科幻黄金时代的电影仍存在一定差距，但已经可以跻身优秀作品的行列。</p><p>然后我们来看一下《流浪地球2》对《流浪地球》的填坑情况。其余小坑就不谈了，主要说说地球撞木星的背景。从电影顺序看，我理解上地球在未来险些被木星撕裂的原因变化了2次。刚开始我觉得《流浪地球2》就没打算填这个坑，然后地球要“紧急避险”，逃离月球碎片。这时候我觉得地球之所以没有以安全轨道进行引力弹弓加速的原因是地球做的是“紧急避险”，而不是“预定动作”，所以出现了偏差，说白了就是强行启航没顾上别的。然后月球危机过去之后计划说地球调整姿态绕太阳加速，去做“预定动作“了。这时候第一种解释就站不住了，然后彩蛋给出了第二种解释：这时MOSS安排的。这个解释貌似很完美，但是如果MOSS安排了这一切，只能是通过改变发动机姿态从而影响航行轨迹，但我印象中《流浪地球》里面在地球陷入引力陷阱时说的是地球受木星引力影响，而且这些数据上传给了UEG（联合政府）。如果行星发动机真的出现了偏差，联合政府绝对会察觉，而且至少会尝试做出调整，而不是等到发动机都毁了再去修，这样一来最终解释还不如第一种解释来得顺畅。所以这个坑我个人感觉填得不好，但至少尝试去填了，就要比其他的系列电影强上不少。</p><h1 id="科幻思考"><a href="#科幻思考" class="headerlink" title="科幻思考"></a>科幻思考</h1><p>数字化是“唯一的出路“吗？肯定不是。但数字化是出路吗？没有答案。</p><p>在这个问题上，刘慈欣很少见地给出了鲜明的观点：不是！从《不能共存的节日》到《时间移民》，刘慈欣的作品中意识移植从来都伴随着灭亡或衰落，《超新星纪元》里有类似的表达。为什么？电影有说：”没有人的文明，毫无意义。“其实意思就是文明的基础是个体。但如果所有人都数字化，在数字世界中，不也是一个个的个体吗？退一万步，每个电信号都能算是一个个体。但总感觉这种文明缺了点什么，或是狭窄、憋屈了点。为什么？很简单，我们的世界太复杂了，完全模拟只存在可能性，而没有可行性。在大刘笔下，原子级别的模拟就已经需要”超弦计算机“了，而弦理论甚至没有论证成功。目前来看，全球算力是615Eflops，就是每秒能做6.15<em>10^20次浮点运算，而仅仅22.4L的气体就有6.02</em>10^{23}次方个，换句话说，就算每个气体分子只由一个参数控制，全世界的计算机加起来模拟22.4L的气体运动也需要17分钟才能模拟1秒，而光是原子轨道就有4个参数，分子碰撞时所进行的计算也远不止1次，所以这个数据至少要往上翻10000倍以上，这就是为什么我们会觉得数字文明憋屈、缺点啥的原因。</p><p>但就算我们具有了“终极算力”，数字文明是文明吗？在我看来是，但很多人看来不是。重点就在于计算机是否能基于数字个体自我意识。《流浪地球2》告诉我们可以，而且很容易。但很多人认为不可能。我反复说过，从目前的理论来看，人脑除了规模庞大之外没有特别之处。只要算力足够，必然能够模拟人脑的种种反应，包括自我意识，包括情感，而《流浪地球2》的制作团队显然也是这么认为的。既然这样的话，那数字文明为什么不算文明呢？只不过要依赖于计算机之类的设备而已。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>科幻电影</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>流浪地球——小说电影对比</title>
    <link href="/2023/01/23/%E6%B5%81%E6%B5%AA%E5%9C%B0%E7%90%83%E2%80%94%E2%80%94%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E7%94%B5%E5%BD%B1%E5%AF%B9%E6%AF%94/"/>
    <url>/2023/01/23/%E6%B5%81%E6%B5%AA%E5%9C%B0%E7%90%83%E2%80%94%E2%80%94%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E7%94%B5%E5%BD%B1%E5%AF%B9%E6%AF%94/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《流浪地球2》即将上映，网上很多评论是这么说的：”比《流浪地球1》还好看看！“看到这种评论我总是感到有点迷惑：”《流浪地球1》好看吗？“但萝卜白菜各有所爱，我只是想通过小说和电影的对比来展示出二者的差距，至少是我看出的差距。</p><p>因为不是专门的影评，所以信息就不列出了，直接进入简介。</p><h1 id="简介"><a href="#简介" class="headerlink" title="简介"></a>简介</h1><p>二者的背景是相同的，都是太阳发生突变，即将氦闪，人类为了生存所以决定将地球迁移至半人马座α星系。</p><h2 id="小说简介"><a href="#小说简介" class="headerlink" title="小说简介"></a>小说简介</h2><p>在小说中描写了很多事件，包括但不限于：</p><p>1、飞船派和地球派的争论。</p><p>2、爱情的瓦解：”我“父亲和小星老师私奔，而”我“母亲无动于衷。</p><p>3、阴谋论的盛行：阴谋论者宣称太阳没有变化，是政府的阴谋，发起叛乱。越来越多的人加入叛军，而就在叛乱成功时，太阳氦闪了。</p><h2 id="电影简介"><a href="#电影简介" class="headerlink" title="电影简介"></a>电影简介</h2><p>刘启的父亲刘培强是”领航员“空间站的宇航员（该空间站负责指引行进方向），幼年丧母和父爱的丧失使刘培强性格乖张。机缘巧合之下刘培强参与到了发动机修复中。很多发动机在木星引力的影响下损坏，维修组奔波各地维修。但空间站（准确的说是AI摩尔）已经知道地球无力可救，但刘启和刘培强点燃木星，强行将地球推出了太阳系。</p><h1 id="对照"><a href="#对照" class="headerlink" title="对照"></a>对照</h1><p>小说和电影可以说除了设定上的相似其余一点相似之处都没有。毫无疑问，二者都是科幻（这不算是个低标准），但小说明显要更加深刻。</p><p>作为科幻，首先看设定完整性和真实性（也就是是否自洽）。核心设定上，电影和小说打平，毕竟一摸一样。然后看重要设定，也就是和剧情直接相关的设定。小说三件事，争论的话背景就是在得知灾难后人类出现了几种派别；”我“父亲和小星老师私奔的背景是灾难时爱情的瓦解；叛乱的背景是阴谋论的盛行。其中，第一点是很自然的，属于不证自明；第二点的本质是人类社会在受到巨大冲击下社会结构的瓦解与重组；第三点源自于归纳猜想，在日常生活中遇到很不可思议的事时总会有些满天飞的谣言，而作者只是将其等比例放大而已。综上来看，小说的三个重要设定虽然不能说完美（第二三点很难证），但至少完整，相对自洽。其余如”我“父亲的死的背景是地球进入小行星带时扫除小行星，这些都是没什么问题的设定，至少不能证伪。</p><p>而电影就有点离谱了。电影的事件是抢修发动机，背景是地球进入木星轨道后引力过大。那就是说地球政府计算失误了。我个人感觉可能性不大，经过一遍又一遍论证的计划不太可能在没有特殊变故的情况下产生如此大的失误，这也是我想要在《流浪地球2》里面希望制作方填上的坑。所以设定上电影是不如小说的。</p><p>其次，小说给我们展示的是社会的各个方面，而电影全程不是在修发动机就是在修发动机的路上。事实上路上的事件要更长，这就让观众很长时间里容易忘记故事背景，换个灾难，比如说海啸修发电厂也是一样；而小说里太阳氦闪是贯穿全文的，从主要剧情如争论、叛乱，细节如”我“爷爷被滚烫的雨水烧死、”恐日症“，每点都和太阳，和氦闪密不可分，所以在设定与情节的关系上，小说优于电影。</p><p>最后一点就是科学性，其实科幻对细节的科学性要求不大，毕竟刘慈欣自己也说了，经过计算，人类绝对没有能力把地球送出太阳系。但是点燃木星是不是多少有点扯……其余的也没什么可说的，经过上面三个维度的考虑，电影和原著差得真不是一星半点……所以可能对读过原著的人来说，观影体验不算太好吧。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>科幻电影;科幻小说</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>三体导读3</title>
    <link href="/2023/01/21/%E4%B8%89%E4%BD%93%E5%AF%BC%E8%AF%BB3/"/>
    <url>/2023/01/21/%E4%B8%89%E4%BD%93%E5%AF%BC%E8%AF%BB3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>虽然明知除夕夜是不会有人跟读的，但是既然立下了日更的Flag，倒是不可能倒的。那就硬着头皮写吧。</p><h1 id="Part3：第7-9章，P58-87"><a href="#Part3：第7-9章，P58-87" class="headerlink" title="Part3：第7-9章，P58-87"></a>Part3：第7-9章，P58-87</h1><p>这段是整本书受诟病最多的部分，但我个人觉得没必要这么敏感，正常看待就行。其实从文笔上看，这段写得还是很精彩的，各种转折，叶文洁微小的情感变化都处理的很好，这些留到后面再细说。</p><p>在读这段的时候，初读者（包括我第一遍读也是）经常被突转的风格和猛地变遒劲的笔力吓到而忽略了剧情，这未免不是作者没有处理完美，但也算是一种风格吧。在这部分中，总共有三个主要事件：</p><h2 id="父亲惨死"><a href="#父亲惨死" class="headerlink" title="父亲惨死"></a>父亲惨死</h2><p>叶文洁的父亲被学生和妻子陷害后被女hwb打死。</p><h2 id="再遭陷害"><a href="#再遭陷害" class="headerlink" title="再遭陷害"></a>再遭陷害</h2><p>白沐霖设套让叶文洁莫名背锅，这时叶文洁第一次感受到人性的背叛。而紧接在父亲惨死之后经历陷害，连续两次足以摧毁人心灵的打击也成为了叶文洁后续所有决定的根本原因。</p><h2 id="进入红岸"><a href="#进入红岸" class="headerlink" title="进入红岸"></a>进入红岸</h2><p>杨卫东和雷振宁“救”下濒死的叶文洁，并允许她进入红岸基地。</p><p>OK今天的导读就结束了（真的结束了），这段说实话没什么不好理解的，唯一理解不了的地方就是大天线，还是个悬念会在后面交代，所以就没什么可解释的。所以我唯一需要做的就是将初读者的注意力拉回到剧情上就可以了。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>科幻理论</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>海</title>
    <link href="/2023/01/21/%E6%B5%B7/"/>
    <url>/2023/01/21/%E6%B5%B7/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>海</p><p><em>感谢刘慈欣先生，他的作品是我思考的基石。</em></p><p><em>感谢吴青宇、岳简怡两位同学，她们的无心之举给了我莫大的灵感。</em></p><p>宇文从小就是个怪胎，在海边长大却不喜欢大海，听着“黑暗森林”理论长大却从未相信过这个理论。</p><p>“大海吞噬了我们存在的证明。”被问起为什么讨厌大海时他总这么说。</p><p>他曾亲眼看着一家三口被巨浪卷走，而岸上的人只是目视着这一切的发生，或许几天后便忘却了，而大海也不会对着他们大喊：“看那，我在某年某月某日卷走了一家三口，父亲叫……，母亲叫……，孩子叫……”他也曾无数次看着海浪把沙滩上游人的字迹符号冲刷殆尽，不过片刻所有的那些便都消失不见了。也正是因为这个，他一辈子都在逃离大海，从大兴安岭到青藏高原，哪儿离海远就去哪儿，但辗转十几年最终还是回来，但即便是回来也没能拯救他的项目。</p><p>宇文坐在海边，望着远处研究基地。那边是遥远的梦，近处的冰冷的现实。海滩上，很多人聚集在海浪能打到的地方，趁着退潮时写下自己的心愿，等涨潮时那些沙滩上的字迹便隐没了。那些人或许是认为这意味着海洋听到了他们的声音吧！</p><p>“也是迷信，冻得要死写几个字，水一冲就没了，不闲的吗？”宇文团队里一个人没好气地说。</p><p>他没说话，却也弯腰在沙滩上画了一个简陋的太阳。片刻，潮水涨起，那沙滩上黯淡太阳和远处的夕阳也渐渐消失了。</p><p>“我追了一辈子太阳，却就像沙滩上的画，不会有人知道了。”他说，声音越来越弱。他从来不会做那些“留不下什么的蠢事”，但他这次来海边，估计也只是为了忘却，而非纪念吧。</p><p>夕阳西下，潮起潮落的海浪，仿佛一点点送来了关于过去的回忆。</p><p>“我要是不想进‘蛋壳’呢？”</p><p>“那你就别想让上面批！什么‘蛋壳’不‘蛋壳’的？签了对你又没坏处。”项目审批组的人从文件夹里抽出不薄的一摞纸，封面写着《地球宇宙坐标隐藏条款》。其实条款内容没几个字，那一摞都是可用的信号频段。但宇文心里清楚，被条款禁止的频段至少是它的两倍不止。</p><p>“嘿你要不然听听自己说的什么话？我的项目是啥你看了没？《系外行星宇宙相对坐标的宇宙广播》，然后你就给我这点频段？”宇文把项目概述和条款一块甩在桌上，“这这点东西民用都不够吧？你指望着我用对讲机向宇宙广播啊？”</p><p>“宇先生，根据我们的了解，您不只想建立威慑系统吧？”专家组敏锐地察觉到的宇文愤怒下的一丝不安与侥幸，“其次，就算您只准备建立威慑系统，总得要实验吧……”</p><p>“我承认，我动机确实不单纯，但是我只是发出信息，又不向宇宙广播自己坐标，他们顶多知道有这样一个文明，怎么知道具体位置？”</p><p>“不是不可能知道？”专家组背稿一般的机械地回答。</p><p>“您能证明吗？”</p><p>“任何理论都不能。”</p><p>“您能证伪吗？”</p><p>“不能。”</p><p>“那您不等于拿着火龙假说在限制人类发展吗？”</p><p>“万一是真的呢？”</p><p>宇文已经是不知道第多少遍听到这句话了，这时一句极其没有道理的话，但总是能把他辩得哑口无言。他只恨自己没有数学家那样的脑子，不能一语戳破“黑暗森林”的漏洞。但“黑暗森林”真的是伪命题的吗？</p><p>“一定是，一定是！”他反复给自己洗脑。</p><p>“那好，那我们先走了。”审批组的人见他迟迟不做回复，已经知道了结果，便收拾好文件，走出了会议室大门。</p><p>当晚，他躺在床上，一遍遍地过着“黑暗森林”的推导。</p><p>“生存是文明的第一需要。”</p><p>“文明不断扩张和增长，但宇宙中的物质总量不变。”</p><p>“如果我还相信科学存在，这两条是铁打的公理。”他想。</p><p>“为了自身的生存，文明不能预想别的文明是善意的。Ta们承担不起猜错的后果……”</p><p>“于是猜疑链形成，文明间存在臆想性相互威胁……”</p><p>“不论相对技术水平如何，技术水平的爆炸性增长永远存在……”</p><p>“所以文明没有其他选择。”</p><p>他从来没有认同过这一观点，但他找不到可以证伪的点。他渐渐睡着了。在睡梦中，他隐约听到了海浪声。</p><p>海浪的波涛让宇文怎么也睡不着。天线阵列和吞噬着一切的大海不断在他脑中闪过。终于，他下了床，穿好衣服，走到海边。</p><p>“喂，哥是我，你船厂这两天有多余的船吗？借我用下。”</p><p>“全是！这两天海上天太差，别看这天晴的，海上浪可大哩，好像远海起台风了！你干嘛啊？还搞你那个项目呐？”</p><p>“行，你借我艘船，我用用，我现在就去取？”</p><p>“行，我正检修着呢！”</p><p>他去他哥那儿提了艘小艇，向着大海深处去了。</p><p>“All those moments will be lost in time, like tears in rain.”他以为这是他最后的话了。</p><p>他是在海边长大的，别人出海是每天都看了，自己照葫芦画瓢模仿着倒也平稳地行驶了不短一段距离。但随着越来越深入大海，晴空万里渐渐消失了，剩下了只有狰狞的风雨。他尝试着控制住小艇但失败了，干脆直接躺在船板上，闭上了眼睛。小艇在风雨里无规律地起伏着，海水不断灌进船。他就这样躺着，任凭海水一点点地淹没他。</p><p>“终于结束了，”宇文想，“让海水带走一切吧，不会有人记得我。”</p><p>时间在一分一秒地过去，小艇却迟迟没翻，苦咸的海水不时打在宇文的脸上，但频率竟渐渐慢了。</p><p>“风暴过去了？”宇文睁开眼睛，挣扎着在疲惫和海水的阻挠下坐起身。海面上仍然是狂风暴雨，但浪和雨似乎都绕着他的小艇，而他和他的小艇就凭空浮在空中。宇文站起身，发现水面被压出了一个球冠状的凹槽，而他身边似乎展开了一个球形保护罩。</p><p>“你愿意和我们聊两句吗？”“泡”上显示出了几个确定无疑的汉字。</p><p>“你们？你们是谁？”他疲惫的身躯已经支持不了大脑的思考，但几十年来的所有经历让他条件发射式地背诵出了那段从未说出口过的文段，“如果你们收到了该消息，请接受我们诚挚的祝愿！我们生活在一个我们叫做地球的行星上……”</p><p>“我们就是你们说的外星人，你说的这些我们都知道。”</p><p>“你们离我们多远？”</p><p>“远到你们外溢的电磁波已经弱到不可读取。”这个外星文明就像有读心术一般。</p><p>“你们有带来光粒和二向箔吗？”</p><p>“没发育完全的视觉器官让你们看不清这个世界，置身于透明的海洋中却以为自己身处黑暗森林。”</p><p>“你的意思是‘黑暗森林’理论是错的？”</p><p>“对你们是对的。”</p><p>宇文疲惫不堪的大脑已经接近宕机了，“海洋”、“森林”，“不对”、“对的”这些相互矛盾的词语强烈的刺激着他的神经。他再经不起这样的冲击，他只觉得世界变得模糊了，却也明亮了。一阵眩晕，他倒在了小艇上。</p><p>等到他醒来时，天已经晴了，他站起身，球星的保护罩还在那里。</p><p>“我们能继续了吗？”文字再次出现。</p><p>“你们上次说的是什么意思。”</p><p>这次展示出的不是文字，是变动的图像配上声音。最先展示出的海浪冲刷沙滩上的符号，令宇文震惊的是那符号正是他画的太阳。</p><p>“当游人在沙滩上的符号被写下时，新的信息便被创造了出来。海浪会抹去沙滩上的文字，但抹不去已经存在的信息。”</p><p>画面分裂成两段，一段展示做无规则布朗运动的各种分子，另一端还是海水冲刷沙滩。每次浪端冲过太阳符号水分子的运动都会发生一次不甚明显的变化，但当“太阳”消失后，水分子的运动已经和之前完全不同了。</p><p>“海浪会将沙滩上的所有信息储存起来，我们为了让你更好理解，夸张地展示了出来。事实上沙滩上的文字对海洋的扰动是极端细微的，着不难想象，但这种扰动确实存在，并且可以读取出来。”</p><p>声音和画面都顿了一下，“所以沙滩上的符号没有消失，被浪裹挟而去的家庭也从未被遗忘。”宇文接下话头。</p><p>“你开始理解了。”</p><p>“海洋蒸发了怎么办？”宇文似乎突然发现了逻辑漏洞，“这时迟早的事。”</p><p>“信息会传递给大气。大气散逸时分子会干扰空间正反粒子的湮灭，而这种传递会以几乎光速传递出去，散逸到整个宇宙。”</p><p>“所以，我们已经暴露了？”</p><p>“没有文明没有暴露。”</p><p>“然而你们还在，我们也还在。为什么？”</p><p>“你还记得为什么猜疑链会无限延伸吗？”</p><p>“跨文明和跨大尺度时空间的交流极其困难，极低的信息交流量和文明间极大的差异使文明间无法判断对方是善意的还是恶意的。”</p><p>“你现在懂了吗？”</p><p>“如果一切信息都会散逸到宇宙中，信息交流困难的前提便不存在了。”宇文回答，“但如果我们无法读取这些信息呢？”</p><p>声音没有回答。</p><p>“我明白了，所以‘黑暗森林’对我们是成立的。”</p><p>“我们这次前来，就是为了避免可能出现的‘黑暗森林’打击。你们在这方面的研究投入很大。”</p><p>“是的，所以你们为什么找到了我？”</p><p>“你是最容易接受这一切的。”</p><p>“这确实很难接受。”</p><p>“但你接受了。”</p><p>“我看到的一切不允许我不接受。”</p><p>“这是我们的第一个成功，我们设想在不久之后，你会领导信息读取项目。”</p><p>“你们的期望很高。”</p><p>“根据我们得到的信息，你的专业是这方面的。”</p><p>“我是搞通讯的。”</p><p>“有什么区别吗？”</p><p>宇文脸上露出了消失了很多年的笑容，他甚至下意识地想和“外星人先生”握手，但他看着环绕四周的力场放弃了这个念头。</p><p>“我想问最后一个问题，你们是怎么做到这一切的？”</p><p>“简单来说，我们在我们和地球之间假设了量子通讯桥梁，极高强度的量子通讯会对一切外部物体产生一个排斥力。”</p><p>“我们连蝼蚁的算不上。”</p><p>“就算你们是虫子，也总得有人仰望星空。”</p><p>力场缓缓移动，推着小艇沿着来时的路移动，宇文站在船上，他从没有像现在这样热爱大海。远海的海水是如此的清澈透明，如此的隽永。</p><p>小艇缓缓接近了岸边，宇文看到岸上熙熙攘攘挤满了人，他们蹲在沙滩上，书写着他们的愿望……</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>科幻</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>三体导读2</title>
    <link href="/2023/01/20/%E4%B8%89%E4%BD%93%E5%AF%BC%E8%AF%BB2/"/>
    <url>/2023/01/20/%E4%B8%89%E4%BD%93%E5%AF%BC%E8%AF%BB2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>自从上篇导读发出来，收到的反馈都不是很好……我通过各种渠道收到的反馈主要分两类：第一类是说我在装，写个什么导读抬自己身份。第二类是说导读没必要，《三体》系列不难理解。于是评得我有点迷茫，于是我开始反思我措辞上是不是有点问题，反复读了几遍感觉也只是贴近了初读者些，其余也没什么；然后我又读了几遍，内容上也没有什么谬误。既然这样，至少本系列是没有根本错误的，但我为什么要写这些？最直接的，随着《三体》电视剧上映，我周围很多人都有了读《三体》的意愿，但经常被“硬到不能再硬的硬科幻”之类的头衔吓退，于是找到我，向我询问些意见。我也算是老三体了，我很喜欢也很推崇这本书，自然希望更多人去读到这本书，所以我写导读系列第一是为了那些想看但不敢看的人。第二，也是我再写完前一篇才发现了，即使这本书我已经烂熟于心，但即便是把最表层的逻辑梳理出来，也让我对这套书有了更深刻的理解，所以写这个系列或许也是对自我的一种提升。</p><p>当然，这个系列是否有人真的认真跟着读还是个未知数，但既然开了系列，答应了别人写导读，总该是得写下去了。既然如此，更新还是按时来了~</p><h1 id="Part2：第4-5章，P36-P54"><a href="#Part2：第4-5章，P36-P54" class="headerlink" title="Part2：第4-5章，P36-P54"></a>Part2：第4-5章，P36-P54</h1><p>虽然我在自己读的时候觉得最好玩的就是汪淼打游戏的段落，但不知道为什么很多人跟我说看不懂这部分。我又细读了几遍，我估摸着是两个地方有疑问：1、汪淼和那群NPC在干嘛？2、一堆新名词新概念。</p><p>先说第一个问题，就是游戏在干啥？这个问题一句话就能解决：他们现在还不知道三体人的存在，甚至不知道外星人的存在。所以他们说白了就是把游戏当历史游戏打的，什么三颗太阳啊，什么三体人啊统统不知道。带着这种理解估计都过来就会顺溜很多。</p><p>第二个问题也很容易解决，上表：</p><p>1、恒纪元：太阳以一定的周期准时升起准时落下。</p><p>2、乱纪元：太阳无规则地升起落下。</p><p>3、飞星：天空中划过流星状星体的天象，一般出现在重大变故前。</p><p>4、脱水：游戏中的人在极端情况下脱去自己身体中的水分，成为薄片状，经过水浸泡就能复原。（可以类比蘑菇干）</p><p>重要的概念基本也就这四个，其实没啥不好理解的。</p><p>这里有一个细节，周文王其实是一个里程碑，从周文王开始游戏的目标从控制纪元变为了预测纪元。</p><p>至此第一个游戏部分就结束了，下一章出现了一个人物：叶文洁。从这章来看，叶文洁表现得很像NPC，但其实不是，对这部分的理解没有影响，但一定要记住叶文洁是个主要人物。</p><p>这里不好理解的地方主要就是叶文洁关于杨冬那套玄乎的论说，当然这段写得很精彩，但是到底又多少人能读懂还是个问号。所以这段需要注意的只有一点：对于科学家，物理学就是一切，物理学无了，他们也就无了，至少也是残了。</p><p>最后一点，这章展现了叶文洁的第一面：和蔼可亲的邻家老奶奶。也一定要记住这点，虽然对后面没什么影响，但是她是整本书的亮点。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>科幻理论</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>三体导读1</title>
    <link href="/2023/01/19/%E4%B8%89%E4%BD%93%E5%AF%BC%E8%AF%BB1/"/>
    <url>/2023/01/19/%E4%B8%89%E4%BD%93%E5%AF%BC%E8%AF%BB1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h1><p>毫无疑问，《地球往事》系列（也就是《三体》系列）代表了目前中国科幻的最高水平，也在世界科幻排行榜上占据高位。但是作为硬科幻的典型代表，整个《地球往事》系列的阅读都对科幻功底有着不低的需求，令不少人望而却步。因此，我尝试着以我阅读科幻及三体的经验，去给新手或不那么熟悉《三体》的人指一条路，也希望本系列对老三体能有所启发。</p><p>毕竟是导读系列，所以不会像影评书评之类存在剧透，没读过的可以放心食用。本系列理论上会日更，但是考虑到我自己阅读速度是较快的，以致初读会有些囫囵吞枣，所以我会适当放慢导读速度。</p><h1 id="第一部分：《三体》"><a href="#第一部分：《三体》" class="headerlink" title="第一部分：《三体》"></a>第一部分：《三体》</h1><p>这里的《三体》就是常说的《三体1》，特此注明。</p><h2 id="进度概述"><a href="#进度概述" class="headerlink" title="进度概述"></a>进度概述</h2><p>《三体》不算后记的话300页，36章，不算很大部头的书，预计10-20天也就读完了。我每次更新预计按照一个段落一个段落更新，尽可能保证阅读流畅性。可能有的段长些，也有可能拆成小段。</p><p>《三体》的叙事顺序很乱，可以算是三线并行，所以初读起来比较困难，这也是我开始本系列的原因。话不多说，开始第一次阅读吧。</p><h2 id="Part1：第1-3章，P1-P35"><a href="#Part1：第1-3章，P1-P35" class="headerlink" title="Part1：第1-3章，P1-P35"></a>Part1：第1-3章，P1-P35</h2><p>本段落不难理解，但是信息很乱人物很多。本段阅读的重点就在于不要被“射手”啊，“农场主”啊之类的概念绕进去，这些概念很重要，但对第一遍不重要，所以在此我梳理一下思路。</p><p>本章出现了一堆人物，军方警方科学家等等等等，但需要关注的人物没几个，也就史强、汪淼、申玉菲，把剩下的人理解成NPC，交代背景的就OK了。</p><p>然后三个核心人物的背景也交代得不很清楚，在读了很多此之后我觉得应该是作者没写开，不是挖坑伏笔，所以我也捋一下。</p><p>史强：经验丰富的老刑警，犯事被停职，被常伟思拉到作战中心工作。科学家自杀案的主要负责人。</p><p>汪淼：高强度纳米材料（就是“飞刃”）研究团队核心成员，与科学边界和申玉菲有些交往。</p><p>申玉菲：科学边界组织领导人之一。神秘兮兮的好像啥都知道。</p><p>至此主要人物就交代清楚了，架构应该也会清楚些，接下来就是核心信息的梳理，但这之前有个概念会比较唬人，得解释一下：高能粒子对撞。</p><p>自从爱因斯坦和牛顿的一个本质区别就是爱因斯坦发现牛顿那套在动能特别高的情况下用不了，所以想要探索出宇宙统一的规律，就得人造高能环境，把宏观物体加速到很高的速度不现实，所以科学家就用了加速微观粒子到接近光速的速度，然后撞击，分析结果，以此探索宇宙统一的规律。这种统一的规律按照丁仪所说，是“时间和空间上均匀的”，这点留着待会用。所以高能粒子对撞实验的结果几乎就等价于物理学的判决书，一旦高能粒子对撞没用了，物理学也就不存在了，或者至少没法进步了。</p><p>ok了解了高能粒子对撞的前置知识，就能梳理核心信息了。</p><p>1、杨冬自杀的原因是物理学不存在了。</p><p>2、杨冬是粒子对撞实验的主要负责人，说白了就是她知道对撞实验的所有结果。</p><p>3、丁仪的“台球实验”用最浅显的语言说明了对撞结果，三体动画罗辑给学生上课那段也可以借鉴。</p><p>这三点梳理出来，作者设的悬念整个也就明朗了，问题就处在粒子加速器上，目光盯着这块就行。</p><p>然后是关于科学边界的信息：</p><p>4、很多自杀的科学家是科学边界的成员。</p><p>5、科学边界宣扬一些玄乎的理念。</p><p>这俩一结合，是个人都看出来科学边界有问题了，再加上之前说申玉菲神神叨叨的，那第二个悬念也整理出来了：申玉菲和科学边界到底是什么性质？</p><p>整个第一段就是挖了这俩大坑，可能初读者经常会被绕进去，但总体只要关注着1、加速器怎么了？2、申玉菲想干啥？这两点，整个第一部分，甚至是整本书的主线也就定了。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>科幻理论</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>黑亚当——超级英雄片的救世之作？</title>
    <link href="/2023/01/07/%E9%BB%91%E4%BA%9A%E5%BD%93%E2%80%94%E2%80%94%E8%B6%85%E7%BA%A7%E8%8B%B1%E9%9B%84%E7%89%87%E7%9A%84%E6%95%91%E4%B8%96%E4%B9%8B%E4%BD%9C%EF%BC%9F/"/>
    <url>/2023/01/07/%E9%BB%91%E4%BA%9A%E5%BD%93%E2%80%94%E2%80%94%E8%B6%85%E7%BA%A7%E8%8B%B1%E9%9B%84%E7%89%87%E7%9A%84%E6%95%91%E4%B8%96%E4%B9%8B%E4%BD%9C%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="电影信息"><a href="#电影信息" class="headerlink" title="电影信息"></a>电影信息</h1><p>导演：佐米·希拉尔</p><p>主演：道格·强森（饰黑亚当），阿尔迪斯·霍吉（饰鹰侠），皮尔斯·布鲁斯南（饰命运博士）</p><p>时长：124分钟</p><p>推荐指数（仅针对超级英雄类）：⭐⭐⭐</p><h1 id="电影简介"><a href="#电影简介" class="headerlink" title="电影简介"></a>电影简介</h1><p>大约5000年前，坎达克人建立了第一个自治民族，然而国王阿克顿政变即位，逼迫人民开采永恒矿石铸造沙巴克王冠。被奴役的人民在小亚当的带领下奋起反抗，而小亚当也被巫师协会赐予了沙赞之力（Shazam的六个字母代表六种力量），为救父亲小亚当将沙赞之力转移给父亲特斯·亚当，特斯·亚当为了报仇滥用力量被巫师协会封印。几千年后，亚当被女考古学家释放，与正义协会大打出手并被囚禁。在命运博士的感召下最终出手手刃阿克顿的最后一个后裔。</p><h1 id="对比评价"><a href="#对比评价" class="headerlink" title="对比评价"></a>对比评价</h1><p>在我个人看来，《黑亚当》哦、颇有超英电影黄金时代的感觉，当然了用的也是黄金时代的俗套：什么两拨人马因误会大打出手啦，什么看似好人实则反派最后被“睿智的老人”从“矛盾中解决出来”之类的，都是《星战》、《复联》玩烂的。但是至少能看出DC想要塑造立体人物的决心。一部片里面一个“睿智老人”Doctor Fate（典型拉亲切感的老父亲角色，未卜先知的能力copy奇异博士但进一步拉高稳重属性。但有一说一命运博士好难听啊），一个冲动少年鹰侠（也算半个立体人物，存在一定人物弧光），一个反复横跳的超级英雄黑亚当，就算俗套点、无厘头点（其实也不，剧情转折点不就是救孩子吗，而且黑亚当为了阿蒙宁可和正义协会联手算个伏笔，顶多是篇幅太长了，但是关键剧情长点短点无所谓吧），至少有剧情吧，特效也不错吧（命运博士黄金玻璃不必奇异博士透明玻璃橙色贴图好看，黑亚当不跟雷神差不多，原子粉碎者跟蚁人比确实差点但是还没算旋风……），超级英雄片看着也就图一乐呵，搁着死磕、硬骂不至于吧……有这时间多看几遍《2001》多好……</p><p>然后看一下豆瓣评分啊，拿到惊天地泣鬼神5.7分，”绝对碾压“《雷神4》，”惜败“《黑豹2》，太”公正“了，这届网友”有眼光“的……好了阴阳结束，不是《雷神4》的剧情在哪里啊？《黑豹2》的立体角色在哪里啊？这俩电影的特效在哪里啊？就看一群孩子举着”被赐予雷神之力“的玩具熊杀红眼还是看”脚上长翅膀“的”库库尔坦“长矛捅飞机？就算有死人票你给到《黑豹1》害，《黑豹1》怎么着碾压《黑豹2》吧，你给6.5的时候可没见投情感票……事情有趣起来了，所以为啥《黑亚当》明明就算不是《钢1》级别至少得比《钢3》强吧？好家伙《钢3》7.9《黑亚当》5.7，一翻其他电影更愣了，我直呼好家伙《扎版正盟》8.0，《超人：钢铁之躯》7.3，回头一看漫威各剧，第二阶段的就几乎没见低于7.5的，《复联4》更是直接干到8.5！只能感叹一句DC真不受国内影迷待见……我既不是漫威迷也是不是DC迷，对超英类电影也不是很关注，但是DC的迷幻操作和DC漫威勾心斗角的故事还是略有耳闻，这里真心建议DC不要布局亨版超人回归了好吗，抓紧把《正盟2》好好拍了，把命运博士、鹰侠之类的新角色个人电影好好拍了，抓紧复苏一波超英市场来激活一下科幻市场……然后漫威，给我出来挨巴掌！灭霸死了没人灭你爸了是吧！电影是可以这么拍的吗？！但凡是个人也看出来你在水了！！！要特效没特效，要剧情没剧情，老本迟早要吃光的好吗？！抓紧抓紧回归正轨吧，好好寻思着一代复联走了怎么拍下一波，你这个规划做挺好电影拍挺烂，艺画开天看了都说好！好好反思，耗子尾汁，估计凉的差不多了……</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>科幻电影</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>典型作品探究研究科幻1——什么是科幻</title>
    <link href="/2023/01/05/%E5%85%B8%E5%9E%8B%E4%BD%9C%E5%93%81%E6%8E%A2%E7%A9%B6%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%A7%91%E5%B9%BB1%E2%80%94%E2%80%94%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E7%A7%91%E5%B9%BB/"/>
    <url>/2023/01/05/%E5%85%B8%E5%9E%8B%E4%BD%9C%E5%93%81%E6%8E%A2%E7%A9%B6%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%A7%91%E5%B9%BB1%E2%80%94%E2%80%94%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E7%A7%91%E5%B9%BB/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h1><p>想了很长时间，还是决定动笔了。近些年大家都说科幻越来越难读了，我深以为然。世界各地的科幻著作都呈现数量暴涨，质量暴跌的状态。诚然，大多数人将其归结于快节奏的时代，但有一点可以确定：几乎没有人懂得什么是科幻了。作为一个字科幻都没写过的纯读者，我当然没有能力和资格以“科幻正统”自居，我只想凭我微薄的阅读经验，将我自己的体悟表达出来，以此去激发更多人不仅去读科幻，而且去体悟每部科幻的内涵，更进一步地去思考：什么是科幻。就算没有结论，这种思考本身就和科幻一样是有意义的。</p><h1 id="一切的源头——什么是科幻？"><a href="#一切的源头——什么是科幻？" class="headerlink" title="一切的源头——什么是科幻？"></a>一切的源头——什么是科幻？</h1><p>读者们渴求“神作”，也就是伟大的科幻，而如今科幻界又分软硬科幻两派打成一片，再加上所谓“人文科幻”，“超级英雄科幻”，甚至玄幻著作搅入其中，可谓混乱不堪。想要得到一个较为清晰的结论，就要先分类，把该讨论的东西择出来，换句话说，我们要知道：什么是科幻。</p><p>还是开头的话，一下论断仅仅是我自己的微薄之见，并不是什么权威的看法。而且虽然目前有很多研究科幻的著作文章，但我还是想以一个不那么专业的视角，更加自然的视角去看待科幻，所以理论上本篇以及后续的文章不太会出现专业文章的引用之类，如有不妥欢迎讨论~</p><h2 id="典型著作"><a href="#典型著作" class="headerlink" title="典型著作"></a>典型著作</h2><p>科幻的定义，我是从例子出发的，找一些一定是科幻的，一些可能是科幻的（游走在科幻边缘的），以及一定不是科幻的。我总共选了4个标杆：阿瑟·克拉克《2001：太空漫游》（简称《2001》），赫伯特的《沙丘》系列，电影《星球大战》系列和迟子建的《额尔古纳河右岸》（不是乱入）。</p><p>此处没有选择《魔戒》之类的玄幻著作，原因很简单，本篇文章并不需要区分魔幻与科幻，这是后面几篇文章的重头戏。</p><p>具体5部作品的介绍在此不多做赘述，如果没有读过的话可能效果不会很好（能看这篇文章的估计都是老科幻迷了不会没读过这些吧）。很明显《2001》是属于“一定是科幻”那类的，《沙丘》属于“可能是科幻”中是科幻的那类，而《星球大战》属于“可能是科幻”中不是科幻的那类，《额尔古纳河右岸》显然不是科幻。</p><h2 id="决定作品走向的关键——核心设定"><a href="#决定作品走向的关键——核心设定" class="headerlink" title="决定作品走向的关键——核心设定"></a>决定作品走向的关键——核心设定</h2><p>下面我们仔细分析。首先要明确一点，一部著作属于什么分类主要看两点：核心设定和作者意图。核心设定优先级高于作者意图。我们放到例子中分析。《2001》的核心设定是存在一个一直观察太阳系的高级文明，《沙丘》的核心设定是香料和魁撒茨·哈德拉克（也可以说是一些人天生具有特殊才能）。这时候有人就说了：《2001》里AI哈尔也很重要啊，《沙丘》里面沙虫、大家族也很重要啊，为啥不提呢？是很重要没错，但不是核心设定。核心设定是一部著作最内核的点，可能不是最打动人的但是最基础的设定，一切情节故事以及其他设定都围绕其展开。《2001》的一切都是围绕高级文明展开的，不论是方碑还是前往木星，其基础都是有一个高等文明，然后人们去探寻；《沙丘》里面贯穿系列的线索就是香料，因香料而起，因香料而衰，当然《沙丘》之所以是超长篇神作其中一个原因就是多设定，撑的系列很充实，第二个设定是一些人天生异能，所以有了贝尼·杰瑟里特姐妹会，有了门泰特，最重要的，有了保罗·崔厄迪。但是从核心设定就能解释为啥《2001》被视为硬科幻而《沙丘》是软科幻，很明显，存在地外高等文明很符合认知，具体存不存在不知道，但存在是肯定符合科学的。但香料和天生异能就不一样了，香料还好，毕竟是虚构的东西，但作者没解释为啥香料能开发人的预知能力，也没想解释，天生异能就更离谱了我们放到软硬科幻的区分那块说。总之，核心设定基本决定了著作的类型。提一句，绝大多数非科幻的背景是“当前或过去的科技、社会、生活”。</p><p>既然核心设定如此重要，我就把四个标杆著作的核心设定列出来供参考：</p><p><strong>《2001：太空漫游》：存在一个高级地外文明一直关注地球、太阳系和人类。</strong></p><p><strong>《沙丘》：美琅脂能够开发和提升人的预知能力；一些人天生便具有特殊的能力，比如预知、有他人记忆等。</strong></p><p><strong>《北京折叠》：北京被分成三个空间，分别占用一天的不同时间。</strong></p><p><strong>《额尔古纳河右岸》：当前或过去的科技、社会、生活。具体来说是生活在额尔古纳河右岸的鄂温克人。</strong></p><h2 id="科幻与非科幻"><a href="#科幻与非科幻" class="headerlink" title="科幻与非科幻"></a>科幻与非科幻</h2><p>按上文，看类型要找核心设定，我已经列出来了。首先我们要区分科幻与非科幻，所以我选取的对照是《2001》、《沙丘》对《星球大战》、《额尔古纳河右岸》，具体为什么不选《北京折叠》我后面文章中再说。</p><p>《2001》一看就给人一种很“科幻”的感觉，《沙丘》就弱些，而绝不会有人觉得《额尔古纳河右岸》是科幻作品，甚至不会是玄幻，为什么？看核心设定！</p><p>《2001》的设定是地外高级文明，外星人的存在很科学，这是第一；存在想象成份，毕竟没有发现过外星人，而且现阶段误差天然存在不可能消除，所以一些设定上很显然是想象，这是第二。有科学有幻想，这就是科幻了。</p><p>《沙丘》的设定是:one:香料，:two:天生异能。这俩怎么着也和科学沾不着边，而且作者也没说类似“香料的化学成分是×××，能够刺激大脑中枢激发大脑潜能，让大脑内×××结构激发，短暂撕裂时空……”的话，换句话说就没想解释，这也是为啥《沙丘》一直被诟病“太软”的原因。但为啥它还是被看作科幻呢，因为虽然核心设定太幻不太科，但是有一个重要设定是和科学的，就是人类将疆域蔓延到整个宇宙，这个显然不是核心设定，因为把宇宙替换成地球其他的等比例缩放故事其实也能发生，但这个设定其实就半只脚迈进科幻大门了，所以银河帝国设定也被戏称为“科幻敲门砖”。</p><p>《星球大战》其实和《沙丘》很想，都是银河帝国设定，直接就0.5科幻比例，但是《沙丘》好歹嗑药才能有超能力，你《星球大战》上来就是“原力存在于所有物体之间”。科幻很重要的点是要自洽，不仅作品里要自洽，而且和现实也得自洽。就像《白垩纪往事》恐龙就必须灭绝，蚂蚁必须活下来，不然现在为啥没恐龙？《沙丘》里面现在人们不能预知是因为没有香料，这还勉强说得通，但是《星球大战》里面原力如果随处可见的话为啥没一个人能隔空搬大石？所以就矛盾了，颇有信口开河之感，所以在我的观感里《星球大战》算不上科幻，顶多是套着科幻外壳的玄幻。</p><p>《额尔古纳河右岸》就属于现实主义著作混合宗教信仰了。宗教信仰什么预言成真什么起死回生什么跳大神之类的如果没有科学解释，显现不算做科学范畴，那就显然不是科幻了，这点没什么可多说的。</p><p>所以综合上述4部著作，我相信诸位已经略有所得，我在此用尽可能严谨的语言叙述出来：</p><p><strong>一部著作是科幻需要满足以下条件：</strong></p><p><strong>1、核心设定或重要设定中存在科技（广义科幻是科学）元素。</strong></p><p><strong>2、需要给出或试图给出完整、自洽的世界观。</strong></p><p><strong>3、核心设定或重要设定需要与情节发展存在密不可分的关联。</strong></p><p><strong>如果同时满足以上三条，就可以认为是科幻著作。</strong></p><h1 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h1><p>现在市面上将很多作品称为“科幻”，比如《星球大战》之类，甚至比如《哈利波特》，在此我想说明我自己的观点：我个人认为狭义科幻更应该被称为科幻，即科幻文学的<strong>核心或重要设定中需要存在科技因素。</strong>如果仅仅是借了个疆土扩张到银河之类的壳子是不应该称为科幻的。但具体问题具体分析，就像《沙丘》被普遍认为是科幻，而《星球大战》则是争论的风口浪尖，这取决于每个人的观点，但从我的角度看，把科幻的范围放窄一点，未尝不是一件好事。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>科幻理论</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>信条-时间之矢指向何方</title>
    <link href="/2023/01/03/%E4%BF%A1%E6%9D%A1-%E6%97%B6%E9%97%B4%E4%B9%8B%E7%9F%A2%E6%8C%87%E5%90%91%E4%BD%95%E6%96%B9/"/>
    <url>/2023/01/03/%E4%BF%A1%E6%9D%A1-%E6%97%B6%E9%97%B4%E4%B9%8B%E7%9F%A2%E6%8C%87%E5%90%91%E4%BD%95%E6%96%B9/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="电影信息"><a href="#电影信息" class="headerlink" title="电影信息"></a>电影信息</h1><p>导演：克里斯托弗·诺兰</p><p>科学顾问：基普·索恩（诺贝尔物理学奖得主，《星际穿越》制片人，知道什么分量吧）</p><p>主演：约翰·大卫·华盛顿（饰黑人主角），罗伯特·帕丁森（饰尼尔），伊丽莎白·德比齐（饰凯特）</p><p>时长：150分钟</p><p>推荐指数：⭐（时空科幻新手）</p><p>​   ⭐⭐⭐⭐⭐（时空科幻大师）</p><h1 id="电影简介"><a href="#电影简介" class="headerlink" title="电影简介"></a>电影简介</h1><p>在简介电影前，有一个细节需要处理，黑人主角全程没有名字。本来想称之为小黑的，但是如果结合整片的话我更愿意称之为“信条”老大（简称老大），这点很多人到最后都没反应过来。</p><p>电影最开头是一次任务行动。基辅歌剧院被袭击，目标是“黄昏”组织（请允许我这么称呼，取自他们的暗号后半句）的一个重要人物，目的是获取钚241，老大奉命救援。值得一提的是在拯救过程中老大被一个背包上拴着铜钱的人救了一命。在任务的最后，回到车中老大一伙人被偷袭，最后得知这是一场考验，因此老大被卷入了“信条”事件。</p><p>在事件发展中，老大结识了尼尔并共同作战。他们逐渐得知，萨托尔获得了未来人的科技——逆转，也就是熵减，一种被称为“算法”的武器被拆成9个零件，一旦启动便会毁灭世界。由于身患绝症，萨托尔试图拉整个世界陪葬。在萨托尔妻子凯特的帮助下，老大、尼尔和凯特成功阻止了世界毁灭的发生。</p><h1 id="影片解读"><a href="#影片解读" class="headerlink" title="影片解读"></a>影片解读</h1><p>想要去评《信条》，首先要让读者理解信条在讲啥。所以在此我得先澄清亿些设定。</p><h2 id="设定解读"><a href="#设定解读" class="headerlink" title="设定解读"></a>设定解读</h2><p>这个是整部影片中最烧脑的一个设定。首先，这部影片有一个假设：熵增&#x3D;时间正常流逝，熵减&#x3D;时间倒流。整部影片抛弃了现有因后有果的正常思维，而是存在现有果后有因的逆向思维，很难理解对吧，不重要，我们后面解决。</p><p>本片完全抛弃传统时空穿越的观点，就是一个人开动机器，歘一下回到过去。在《信条》里，通过逆转门之后，人将会。进入熵减的世界，在这个世界中，熵的方向是减少，时间从未来流向过去，再次通过逆转门后时间正常流逝。这里注意，是时间倒流，换句话说我如果想去一周之前，我得进逆转门，等24*7小时，然后重新穿过逆转门。</p><p>逆转武器是很新颖的点但不很重要，说白了就是子弹从弹孔飞回枪里，伤口不会愈合而是扩散，说白了正常经验掉个个儿就是《信条》。</p><p>我猜你们完全没有理解，但是这没办法，这就是时空科幻新手和时空科幻老手的区别，看《信条》一定要摒弃掉时间定向流逝、有因才有果的思维，不然只会被困在“我们现在没死，是不是意味着我们在未来获胜了”的悖论中！这里推荐一篇短篇小说，设定比这个还离谱，说白了就是时间只是一条河，没有因果，过去不会影响未来，未来也不会影响过去，详见喀拉昆仑《偷窃》（ps：喀拉昆仑的小说真的值得一读，虽然东西目前不很多，但是有点东西）。</p><h2 id="人物解读"><a href="#人物解读" class="headerlink" title="人物解读"></a>人物解读</h2><p>老大：就是影片中的黑人主角，在2020年（注意时间）被CIA拉进了“信条”事件中，并加入了“信条”组织。“信条”组织试图阻止萨托尔毁灭世界，但普利亚野心勃勃，想用能够灭世的武器操控世界，讲老大视为棋子（当时老大并不知道自己是老大）。在事件过后，老大在未来（可以姑且认为是2025年）创建了“信条”组织，并通过逆转门穿越回过去（理解为2015年），招募到了2020年的队友尼尔（事情离谱起来了对吧，你反应过来了吗）。简单一捋：老大在2025年了解到2025年正有人想要毁灭过去，于是通过逆转门回到了2015年招募队友宣传组织在幕后操作。2020年阴谋开始，20年版老大加入了“信条”组织，并在25年老大招募的队友的帮助下完成了任务。很绕，我也没有更好的说法了……</p><p>尼尔：25年老大为20年老大招募的队友，在最后的决战中属于蓝队（逆转队），为20年老大挡住了致命子弹并打开了门锁，是整个任务的关键。</p><p>萨托尔：俄罗斯军火商，生长在苏联秘密基地，现在时间线上未来人的线人，帮助未来人毁灭世界。</p><p>普利亚：”信条“组织里的野心家，想要摆脱25年老大的束缚，最终被除掉。</p><p>凯特：一位鉴赏家母亲，萨托尔的妻子，曾深爱萨托尔，但几乎从未得到回应，最后被仇恨蒙蔽双眼提前杀死萨托尔，险些导致任务失败。</p><h1 id="艺术评价"><a href="#艺术评价" class="headerlink" title="艺术评价"></a>艺术评价</h1><p>不用我多说，诺兰你就是神！！！！！从剧本上看，剧情曲折离奇，有爆点有泪点，复杂交织把所有线索藏在事情发展和人物对话中，正好在最后行动时交代完，反复吊观众胃口，吊得恰到好处。而且故事发展自然，非常自然，不自然的地方全部交代了伏笔暗示（比如飙车那段为什么20年老大要去之身挑战萨托尔，因为之前他在倒着开的银色车里看到驾驶员是他自己）。真的很完美了，其他的就不多交代了有想讨论的可以一起讨论。</p><h1 id="科幻评价"><a href="#科幻评价" class="headerlink" title="科幻评价"></a>科幻评价</h1><p>典型的硬科幻：设定完整、自洽，最可贵的是啥都交代了而且详略得当（费大篇幅交代逆转，未来人毁灭的目的之顺带提了一嘴）。整部影片中可以看出人物都是在设定中行动的，没有玄幻成分啥的，整个事件发展都是为设定服务（我没打错，事件服务设定），根据我的定义属于纯纯硬科幻，还是比较硬的那种。我觉得我也不用多评价了，多夸无用，只有一点，凯特有点穿帮了就是说。这个人物和整个设定没有任何关系，但去了又不行，如果凯特处理地更好些的话不用犹豫直接封神（虽然已经封神了但可以更封），但是已经达到了神作水平了！！！</p><h1 id="思考"><a href="#思考" class="headerlink" title="思考"></a>思考</h1><p>ok进入正题，熵意味着什么？时间之矢存在吗？</p><p>先说熵吧，熵出自热力学第二定律，热力学第二定律的一种等价表述就是“熵增定律”。但是熵增定律是怎么推到出来的？其实现在认为熵增是一条统计学定律。直观理解，熵高就是更加混乱，熵低就是更加有序。显然，温度相等是更无序的状态，一个点温度超高而剩下的点温度是绝对零度是更有序的（你就看你会算哪种哪种就更有序）。上述温度相等就好比盒子里的20个球左边10个右边10个或左11右9之类，而后者显然就是20：0的分布了。简单算一下，前者是$\C_{20}^{10}，后者是1，而且随着盒子里球的增多这个差距还会变大，最终的概率分布绘制成图片就是（excel随便画的图感性理解）：</p><p><img src="D:\Blog\img\信条-概率分布.png" alt="信条-概率分布"></p><p>所以可以看出熵高的情况概率更大，所以物体才会倾向于向熵增的方向发展，这才是熵增的本质（至少是目前认为的本质）。所以不排除有欧皇，就是烧水把水烧成了冰块，冰箱里烤肉等等，但是这得多欧……</p><p>如果这么说的话，诺兰和他那位“最不干正事儿”诺奖顾问应该是被网友骂成筛子才对啊，为啥现在《信条》封神呢？一个原因是网友不一定知道熵增定律怎么来的，另一个，科幻只要涉及到时间之矢，就怎么说都是对的。</p><p>目前主流的时间观有三种：1、刀了祖父我也寄（因果律）。2、我没寄所以我不可能刀祖父（《信条》）。3、我能刀祖父而且我没事（非线性时空观）。显然，大多数人都认可第一种我说的没错吧。我是更看好第三种的，可能比较偏激啊，但是我和爱因斯坦至少有一点是一样的：我俩都不认为时间之矢是存在的。爱因斯坦的名言也正是影片的来源：“时间之矢是一种错觉……这就是我的信条。”但是诺兰铤而走险选择了第二种，现有果后有因的时间观。我毕竟接受的时间观比这个还离谱所以我反应过来了也就接受了，但是很多人始终无法接受这点，于是在影院睡过去了，甚至很多老科幻迷都无法接受这点……所以开头推荐时我才特别标注了“时空科幻”。见识的多了也就好接受了，虽然穿越时空目前被认为不可能，但是科幻不仅负责“科”，还负责“幻”，这不仅是作者的责任，也是读者的责任。</p><p>对我而言，时间是一条河流，对我们的子孙后代而言，我们不过是活在上游而已，我们把水搅浑，留下的浊液就交给后人收拾了。但如果时间果真是一条河的话，后人完全可以站起来，舀一桶水，徒步走到上游，灌倒我们头上，甚至如果他们的科技足够发达，他们可以让河水逆流而上……不论怎样，科幻让我们看到了一种未来，启发我们怎样活在现在。</p><p>什么环保啊珍惜当下的话当然轮不到我说，但是请诸位或是科幻大佬，或是科幻小白，不要光去读科幻，而是去体悟科幻，去反复咀嚼神作的余味，让科幻能够启发我们些什么，或者换个角度看问题，这都是它们的贡献之一，但请记住：科普为宣传而生，魔幻为震撼而生，而科幻为科幻而生。</p><p>ps：以上仅为我自己的科幻观，如有不同欢迎讨论~</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>科幻电影</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>降临-跨物种的语言交流</title>
    <link href="/2023/01/02/%E9%99%8D%E4%B8%B4-%E8%B7%A8%E7%89%A9%E7%A7%8D%E7%9A%84%E8%AF%AD%E8%A8%80%E4%BA%A4%E6%B5%81/"/>
    <url>/2023/01/02/%E9%99%8D%E4%B8%B4-%E8%B7%A8%E7%89%A9%E7%A7%8D%E7%9A%84%E8%AF%AD%E8%A8%80%E4%BA%A4%E6%B5%81/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="电影信息"><a href="#电影信息" class="headerlink" title="电影信息"></a>电影信息</h1><p>导演：丹尼斯·维伦纽瓦</p><p>主演：艾米·亚当斯（饰路易斯·班克斯）、杰瑞米·雷纳（饰伊恩·唐纳利）</p><p>时长：116分钟</p><p>推荐指数：⭐⭐⭐</p><h1 id="电影简介"><a href="#电影简介" class="headerlink" title="电影简介"></a>电影简介</h1><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/01/03/pSiUeLn.png"></p><p>12艘外星飞船降临在地球的包括上海和蒙大拿在内的12个区域，美国军方找到语言学家路易斯·班克斯和物理学家伊恩·唐纳利尝试与外星人（军方称之为七肢桶）交流，主要目的是询问外星人来地球的目的。</p><p>在交流中路易斯和伊恩合作了解了七肢桶的语言（一种环形非线性语言，划重点，后面有用），同时路易斯获取了七肢桶的思维方式。在询问ta们的目的时，七肢桶的回答翻译成英文是“Use Weapon”，直接导致美方在路易斯和伊恩不知情的情况下发动袭击，中方向七肢桶宣战。在袭击中，一个七肢桶为保护两位科学家死亡。在此之后，路易斯又一次和七肢桶交流，得知他们预见3000年后七肢桶将遇到危机，需要人类的帮助。最终路易斯通过预见未来的能力，向中国解放军总司令尚将军讲出了他妻子的遗言从而改变了时间线，使人类和七肢桶免于战争。</p><h1 id="影评"><a href="#影评" class="headerlink" title="影评"></a>影评</h1><p>作为一部科幻电影，我这里选择先谈设定和思想，再去讨论其艺术价值。这部影片归根结底讲的是语言与思想。作为一部直接探讨语言与思想的作品，《降临》需要一个足够大的差异来凸显语言对思想的影响之大，所以第三类接触就是最好的选项了。所以按我的理解，应该是语言与思维方式的主题先定，再定的第三类接触的外衣，所以网上诋毁这部影片随大流搞外星人的噱头我是不很赞同的，这部影片的思维深度还是在线的。本身语言影响思维方式就是不错的论点，更何况还顺便讨论了一下时间之矢，所以推荐指数给到了3星。</p><p>关于电影本身，抛开美国电影1 China&#x2F;movie不谈，这部片剧情上实在是emmm不能说幼稚吧，只能说简单……其实内容我一句话就能概括——主角和外星人聊天，外星人聊爆了，主角解决了误会。就这么简单！所以剧情上我是真的没啥可说的，但我得吐槽一点，堂堂大国司令，因为外国人的一句话就选择撤军，是不是有点草率……但是美国大片都这样，习惯了……</p><p>总之，这部片思想深度打到良好，剧情设计给到及格，没啥好夸的也没啥好吐槽的，想看能看个乐呵，想深挖能咀嚼好几天的类型，具体我咀嚼出了啥我写在后面~</p><h1 id="科幻思想"><a href="#科幻思想" class="headerlink" title="科幻思想"></a>科幻思想</h1><p>ok进入正题，让我们沉下心来思考一下，语言和时间。</p><p>语言，我们一般将其理解为沟通的载体，抛开了语言沟通至少在地球已知物种之间是不可能发生的，就更不用提形成文明了。现代理论认为文明和动物群落的本质区别在于知识在代与代之间的传承，于是乎语言和老师就尤为重要（想看老师的话建议读《乡村教师》这里不做多赘述）。然而语言真的只是沟通载体吗？无数人探讨过研究过，研究结果一致指向：语言是思维的载体。其实不难理解，我们在思考的时候，大脑说的话也是我们嘴说语言，只不过过的非常快，远比我们的嘴能说出来的快，这就导致思维好像是用的另一种方式思考，其实走的也不过是基于语言罢了。</p><p>那么这就引出了一个问题：语言是否是桎梏人类进步的枷锁。答：我不知道，也没人能知道。因为没有更加“先进”的语言出现，没有对比就没有优劣。但毋庸置疑的是，多学语言是有益无害的，但能有多少益是有待讨论的。因为现在已知的理论遵循的语法出奇地一致，即使它们是在曾经完全封闭的地域产生的。有人可能说了机器语言是不是和中文英文不一样，我的感觉是差不多。因为归根结底，他们都是线性的，连多线程都没有，所以对思维方式的拓展也微乎其微，主要是你还得考虑效率，你天天对着周围的人就是一顿0101001一句话说一天也不好对吧……所以人类拓展思维的方式很自然的从质变转到了量变，由量变引起质变，这就是思维互联。连机器语言都能通过极快的速度达到超人类的功能，很难想象如果人类真的掌握了思维互联这种交流速率接近无限的沟通方式后会发生什么……但有一点毋庸置疑，如果人类能够在剧变中存活下来，人类将踏上新的高度。</p><p>语言谈完了顺带谈谈时间，时间是线性还是非线性其实不是这部影片的重点，理论上应该在《信条》里好好谈谈，这里就顺带提一嘴。这部影片给出一个很模糊的时间观，按我接收到的信息，它认为时间是否是线性的取决于你觉不觉得它是线性的……就有点懵了好吧。用非线性的语言（且不论是否存在）时间就是非线性的，用线性的语言时间就是线性的，总之就是一句我不好评价。。。多少有点主观了好吧，但很有创意，细细想来也很深刻：爱因斯坦就说“时间之矢是种错觉”，他认为只要科技够发达，就能够打破时间之矢的错觉，那也许这个临界点就在于语言，好一切都说通了！导演还是有东西的嘛（战术吃瓜）。对于这部影片的时间观，我持保留态度，有点玄幻但好像逻辑是自洽的，科幻准则：第一要求是自洽，第二要求是完整，第三要求是震撼。这部影片至少做到了第一点，可以浅夸一波~</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>科幻电影</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Corner of the Internet</title>
    <link href="/2022/12/23/hello-world/"/>
    <url>/2022/12/23/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="Corner-of-the-Internet"><a href="#Corner-of-the-Internet" class="headerlink" title="Corner of the Internet"></a>Corner of the Internet</h1><p>姑且认为这里是互联网的一个 小角落吧，虽然可以看到互联网已经没有“角落”的概念了</p><p>不管怎样，欢迎点开这个网站的你</p><h2 id="关于“三山”"><a href="#关于“三山”" class="headerlink" title="关于“三山”"></a>关于“三山”</h2><p>查遍字典，也没能找到一个词来很好的描述”Corner of the Internet”，英文吧太直白、太冗长，中文对此也没有个合适的表达，想来去，最终还是定下来了：三山，古老、遥远又神秘的地方</p><h2 id="我：青牛"><a href="#我：青牛" class="headerlink" title="我：青牛"></a>我：青牛</h2><p>我是青牛，当然是个昵称，但不重要。</p><p>很明显，这又是一个道家的名词，倒不是我有什么求仙问道的信仰，不过是取那股流传千年而不消的韵味罢了。</p><p>搭建这个网站，是像分享自己的一些心得，找到一些emmm……同志，看得出来我算是老三体了。</p><p>那分享哪方面的心得，找到哪方面的同志呢？网站导航上很清晰了：文学（更多是科幻）、运动（更多是篮球）、以及编程（或者更准确的说，叫开发）</p><h3 id="我与科幻"><a href="#我与科幻" class="headerlink" title="我与科幻"></a>我与科幻</h3><p>本章标题更合适的题目应该是我与文学，但思来想去我对科幻的领悟还是更深些，就先泛谈几嘴科幻。</p><p>具体科幻的分析之类会在后面展开，这里的话就列举下我最推崇的科幻与我的科幻观吧。</p><p>我是喜欢硬科幻的，但有些软科幻也非常出众：硬科幻上我以《三体》为最佳，软科幻则毫无争议被阿瑟·克拉克誉为科幻界《魔戒》的《沙丘》。</p><p>我是不赞同“文学工具化”的，但如果又不同意见也可以沟通。我认为，刘慈欣对科幻的定位是最合适的：为了科幻而科幻。科幻只负责创意，能够从哪方面启发读者则不是作者的工作了。当然，还是那句话，如果有不同意见欢迎沟通~</p><h3 id="我与运动"><a href="#我与运动" class="headerlink" title="我与运动"></a>我与运动</h3><p>运动是我生活中不可或缺的一部分，每日活动活动或看几场球都是不错的放松。但是现在NBA的确是有些乱，场上乱、场下乱、评论区更乱，说实话我不愿意看到这种情况，也请各位发言时理智些。</p><h3 id="我与编程"><a href="#我与编程" class="headerlink" title="我与编程"></a>我与编程</h3><p>能自己搭一个网站的多少对编程是有感觉的，我对C更熟悉一点，但是相比而言感觉python还是更好用，姑且认为是python党吧~</p><h1 id="最后，欢迎浏览三山"><a href="#最后，欢迎浏览三山" class="headerlink" title="最后，欢迎浏览三山"></a>最后，欢迎浏览三山</h1>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
